<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>新聞評論 on 暗微幽光</title>
    <link>/zh/categories/%E6%96%B0%E8%81%9E%E8%A9%95%E8%AB%96/</link>
    <description>Recent content in 新聞評論 on 暗微幽光</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Sau-Chin Chen</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 10 Apr 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/zh/categories/%E6%96%B0%E8%81%9E%E8%A9%95%E8%AB%96/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>披薩門(*1)：「瞎吃」教主的完美自爆</title>
      <link>/zh/post/text_2017006/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/zh/post/text_2017006/</guid>
      <description>註1: 本文標題借用哥倫比亞大學統計學教授、知名學術部落客安德魯．蓋爾曼(Andrew Gelman)從2017年1月31號起，在個人部落格對此事件的稱呼(Pizzagate)。早在2016年聖誕節之前，安德魯教授就眉頭一皺，發覺案情並不單純。
 如果你是位關心人類飲食習慣研究最新資訊的科普作家，在2016年11月21日看到出版暢銷書「瞎吃」(Mindless Eating: Why We Eat More Than We Think)的康乃爾大學布萊恩．汪辛克教授（Brian Wansink）在個人部落格張貼的文章「永不說“不”的研究生」，應該會想寫篇文章轉述教授與這位研究生的合作成果。轉述內容必定會引用這篇文章提到的論文，以及評論為何一夥人想聚餐吃披薩，總是以吃到飽餐廳做為首選。然而汪辛克教授的首版部落格文章，有幾段文字吸引了近幾年學術圈內惡名昭彰的方法學恐怖份子(methodological terrorists)注意，2017年開始沒有幾天，文章裡提到的四篇論文就被挑出多達150筆錯誤的統計數字。汪辛克看到這篇尚未經同儕審查的論文，完全無法辯解被指出的錯誤，只能在原始部落格文章兩度發佈追加致歉訊息，還有向各方聲明會針對出現錯誤的四篇論文，檢討自己的研究方法與指導學生的方式，並召集人員重新進行核實研究。另一方面，有媒體記者關心近幾年社會科學虛假報告不斷被揭發的爭議，向大學及實驗室公關請求採訪汪辛克本人有關數據為何出錯的細節，汪辛克卻做出出道二十多年以來，首次閃避媒體採訪的舉動。究竟汪辛克在個人部落格說了什麼話而引起這新一波學術爭議？論文中的錯誤怎麼被人挑出來？「方法學恐怖份子」又是何方神聖？
公開示範人為逼出的顯著結果(p-hacking) 汪辛克在部落格文章提到剛發表的五篇論文，是與一位來自土耳其，與他短期合作的研究生，一起分析一批以前在某家義式餐廳收集完成的資料。文章中提到當時他對這位研究生說「收集這些資料花了很多時間與經費，因為這批資料裡可以挖出很多酷玩意，我們應該能做點什麼補救。」(&amp;rdquo;This cost us a lot of time and our own money to collect. There&amp;rsquo;s got to be something here we can salvage because it&amp;rsquo;s a cool (rich &amp;amp; unique) data set.&amp;rdquo;)。他們的討論過程提到幾個可能的補救方式，也提到如果這位研究生願意出手的話，汪辛克期望看到的分析結果與圖表是什麼模樣(&amp;rdquo;I told her what the analyses should be and what the tables should look like. I then asked her if she wanted to do them.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>擺姿勢也許能增加你的自信，但是不能真正改變你</title>
      <link>/zh/post/text_2016005e01/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/zh/post/text_2016005e01/</guid>
      <description>初稿2016/10/6 12:59:58上線
一校2016/10/6 21:50:00完成
二校2016/10/11 22:33:00完成 加強版：增加2017年2月22日TED訪問Amy Cuddy的摘要，以及各方評論。
 事件起因 2016年的九月底，最受注目的國際新聞是當屆美國總候選人首次電視辯論會，還有當年度搞笑諾貝爾獎陸續公佈，為十月初的諾貝爾獎公佈暖身。就在這段時間，有一份心理科學危機消息在歐美社會科學圈引起關注，在九月的最後一個星期引起許多討論。雖然這則事件的熱度被其它更重大的新聞消息蓋過，Retraction Watch轉述New York magazine的消息之後，一星期之內與事件有關的核心人士先後公開表態。
為何這個事件值得關心心理科學知識進展的讀者注意？要從9月25日晚上，目前任職UC Berkeley的Dana Carney，在個人網頁發表的公開信說起。Dana Carney是2010年發表於心理科學期刊(Pscyhological Science)的論文“Power posing brief nonverbal displays affect neuroendocrine levels and risk tolerance”共同作者之一。這篇論文為大眾所知，是另一位共同作者Amy Cubby於2012年在TED talk的演講，以這篇論文的研究結果向聽眾宣傳權力姿勢效應：改變身體語言能增加個人執行力。演講錄影的中文字幕版見下方影片：
 這場演講錄影在英語世界至今已累積3千6百萬的瀏覽次數，youtube中文字幕版的瀏覽次數也逼近54萬人次。使用“權力姿勢(Power Posing)”輸入google搜尋，會發現許多介紹及推廣這項研究及觀點的中文資料，而且都是一面倒的肯定。其中有一篇刊登於泛科學的介紹文，有研究內容的詳細介紹，尚不清楚權力姿勢效應為何這麼轟動的讀者，建議先轉個彎去看這篇介紹文和Amy Cubby的演講，再回來看這場925事件:)
9月25日晚上，Dana Carney在公開信裡表示我不再相信權力姿勢效應是真的(&amp;hellip;I do not believe that “power pose” effects are real.)。就在一年前，2010年原始論文的共同作者還在同一本期刊，發表回顧文章Review and summary of research on the embodied effects of expansive (vs. contractive) nonverbal displays.，捍衛2010年的研究成果，相信權力姿勢效應經得起原研究團隊與其它實驗室的考驗。為何一年之後，其中一位成員轉換立場，並且做出學術界罕見的認錯聲明？心理科學人士與大眾能從這次事件獲得什麼教訓？
2015年的隔洋交鋒 刊登Dana Carney三人第一份Power Posing研究成果的心理科學期刊，於2015年五月刊登一份由瑞士的學者Eva Ranehill等人主導的註冊再現研究(Registered Replication Research，參考我寫的介紹)，在Dana Carney三人的原始研究設計中，Eva Ranehill等人增加原始研究沒有的權勢感受(feeling of power)自我評估，用意是確認擺姿勢會改變參與者的主觀自信，檢驗研究操作基本有效程度。這項評估在2010年之後，有部分後續研究採用，做為增加實驗信效度的措施，但是沒有研究採用與原始研究相同的操作條件與測量方式。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>時態門～無法再現的社會心理學實驗是因為不乾淨的資料</title>
      <link>/zh/post/text_2017004/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/zh/post/text_2017004/</guid>
      <description>去年我寫的網誌「紀錄已經出現與即將出現的再現危機1」，介紹加拿大阿拉巴馬大學社會心理學助理教授William Hart於2013年發表在心理科學期刊的論文Learning About What Others Were Doing: Verb Aspect and Attributions of Mundane and Criminal Intent for Past Actions，無法被12間實驗室再現的事件。這個月初(2&amp;frasl;7)心理科學期刊宣佈撤銷William Hart於2013年發表的另一篇論文Unlocking Past Emotion: Verb Use Affects Mood and Happiness，使得事件有新的發展。這篇網誌整理至今為止，這兩篇論文牽涉的資料造假證據如何浮現。
描述過去經驗的動詞時態能影響當下情緒？ William Hart的兩篇論文都是檢驗一個假設：描述一項事件的文字所使用的動詞時態(verb tense)，會影響聽者對事件的信念與情感。這兩篇論文讓受試者評估的敘事文，都有設計動詞是非完成時態(I am walking on &amp;hellip;)與完成時態(I walked on &amp;hellip;)兩種版本，2011的論文請受試者假想自已是陪審團團員，判斷一件虛擬的兇殺案情節裡，嫌疑人有沒有意圖殺害被害人。2013的論文有四個實驗，讓受試者以非完成或完成時態，回憶正面或負面記憶–包括個人或在實驗室裡操作的情節。2011年的研究假設完成時態較容易讓人相信嫌疑人有犯意，2013的研究假設非完成時態讓受試者能回憶負面記憶的更多細節，造成比完成時態更大的負面情緒。
2011論文的掛名作者是William Hart與UIUC的Dolores Albarracín，但是2013論文是William Hart單獨掛名。根據Retraction Watch的消息，是由實際參與2013論文研究的某位不具名的研究生，向阿拉巴馬大學的研究核實辦公室(Office of Research Compliance)舉發，提出這份論文原始資料的加工證據。校方通知心理科學期刊編輯部後，由期刊做出撤稿決定。讀者下載2013年論文會發現，包括摘要的每個段落，幾乎都有第一人稱代名詞開頭的句子，像是I tested&amp;hellip;, I examined, I analyzed&amp;hellip;。雖然現代學術論文寫作指引建議作者可以適當地使用人稱代名詞，但是使用頻率如此之高，足以媲美現任美國總統川普先生的公開演講。
英國卡迪夫大學(Cardiff University)的Richard Morey，在事發數天後提出一個可公佈在PubPeer的論文內容檢查。論文之中的一個實驗，讓受試者一開始進行改錯字(anagrams)任務，William Hart的想法是調整改錯字的難度，造成受試者的正面(簡單的錯字)與負面(困難的錯字)記憶。之後以一項紀錄反應時間的記憶作業，評估受試者回憶負面記憶的效率。以論文報告的數據來看，非完成時態的反應時間比完成時態的反應時間快了一百毫秒。這對有研究經驗的心理學家來說是非常驚人的結果，因為只有少數經典的認知心理學實驗能在多次再現實驗中得到，社會心理學的計時實驗能有20毫秒的差距就是了不起的效果。
描述犯案情節的動詞時態能推測犯意？ 2013論文被撤稿的討論還方興未艾，曾參與2011論文再現研究的荷蘭鹿特丹伊拉謨斯大學(Erasmus University Rotterdam)的Rolf Zwaan，在2月21日於個人部落格公佈一項內幕消息，為後續發展投下震撼彈。2013論文撤稿消息公開之後，Zwaan收到一項可靠消息來源(註1)：William Hart在去年的再現研究結果正式發表後，自己進行了2011論文的再現研究，這次收集194位受試者的資料，並且成功再現2011論文的結果。但是Zwaan檢視來源提供的原始資料，發現其中73筆是複製貼上而成。能發現的原因很簡單，這項William Hart親自主持的再現實驗，最後會請受試者自由回答這項研究的可能目的，逐字紀錄在獨立欄位，用試算表軟體排序一下，就發現不尋常之處，就像下圖Zwaan公佈的部分資料內容：
給心理學以及整個科學界的教訓 這起事件的發展再次顯出開放資料的重要性，這是各國各領域科學研究人員都必須面對的課題，差別僅在於要著重的層次。對心理學來說，採取註冊研究及開放資料的正當性再次提高。對於現在的台灣科學界，最急迫的任務是如何在造假事件發生初期，建立可徵信的研究資料保存機制。這起國外造假案件的後續發展，值得有心人士一起關注。
註1: 根據私人通信，Rolf Zwaan表示，因為完整資料已經交給阿拉巴馬大學，目前他必須隱匿消息來源。不過根據部落格內容，我推測十之八九與那位不具名的研究生有關。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>開放科學在荷蘭</title>
      <link>/zh/post/text_2016006/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/zh/post/text_2016006/</guid>
      <description>相信大家聽過一個名詞：科學普及(Popular Science，簡稱科普)，這是由專業科學家，書寫通俗易懂的書藉文章或進行公開演講，也可能參與媒體節目，向大眾傳播科學家們殫心竭慮收集分析資料後產生的知識精華。英語世界的科普活動已有數十年的歷史，至今已出現不少投入科普活動的知名科學家。中文世界最近較知名的例子，當然是謝伯讓老師的大腦簡史。而你正在閱讀的本文，要介紹比科普更進一步，將科學知識透明化與公開化的開放科學運動(Open Science)。
開放科學運動之興起 開放科學運動的成因在歐美學術圈之內蘊釀已久，比較為大眾所知的近因可從諾貝爾經濟學獎得主Daniel Kahneman的科普佳作《快思慢想》（Thinking, Fast and Slow）見到端倪。Kahneman在書中引用一系列社會心理學「促發效應」(Priming effect)研究，佐證要推銷給讀者的核心概念：「人類心智能運用環境中的提示，在自動與主控的認知系統之間切換。」然而，就在這本書出版當年，統計學家運用剛開發出來偵測出版偏誤（publication bias）的方法，確認這一系列「促發效應」的研究論文報告的真實效果極低，只是剛好達到統計顯著的指標而已。以常用的統計顯著水準0.05做比喻，只是在二十次失敗實驗之後，剛好出現唯一一次成功實驗的結果。這篇文章要正式定稿前，長期研究心理科學研究再現性的社會心理學家Ulrish Schimmack在個人部落格貼出專業分析文：「Reconstruction of a Train Wreck: How Priming Research Went off the Rails」，分析這一系列促發研究如何引導社會心理學往無法獲得可靠知識的方向發展，讓這類文獻如同脫軌的火車衝撞好不容易建立起來的知識體系。雖然《快思慢想》的開頭九章，是Kahneman建立畢生學問精華的基石，卻因為充滿瑕疵證據的第四章，讓整本《快思慢想》的科學知識價值打了折扣（註1）。
促發效應的案例呈現科學社群之內長久不為人知的一面，但是「快思慢想」的瑕疵更顯現這類研究案例經歷長久發展之後，對科普造成難以逆轉的傷害，甚至是大眾對專業科學家的信任。
於是，Kahneman在書籍出版隔年寫了一封給學術界的公開信。他在信中建議心理學家如何對實驗結果看起來很美妙的研究，設計可信的再現研究，檢驗真正的知識價值。Kahneman主張的研究模式現在被稱為「註冊再現研究」(Registered Replication Research)，而且已有科學家身體力行，現在最知名的註冊再現研究，像是2015年轟動全球科學界的消息「270科學家合作，僅能重複36%心理學實驗結果」。有許多心理學家，更運用這種模式檢驗科普圈中常被介紹的心理學發現。有興趣的讀者，可參考筆者的另一篇文章。
開放科學是什麼？ 這波註冊再現研究的出現，揭示開放科學的兩個核心理念：透明(Transparency)與公開(openness)。科學專業的具體實踐是在收集資料前，要為他人能有效檢驗產生的結果，而預先註冊(pre-registered)所有研究資料。凡是有預先註冊的研究，不論是不是再現他人的研究結果，都可稱為「註冊研究」。預先註冊研究正式發表之後，就算是非專業但有能力從事科學研究的人士，都能運用透明公開的資料，重現專業科學家的發現。當前的開放科學，是基礎科學家與支持科學研究的公私機構所推動的運動，運動的目標是面向大眾。那麼，初次得知這個名稱的讀者，要如何認識這波運動的內容呢？
從事實驗心理學研究的筆者，藉著過去這一年在荷蘭訪問的機會，除了學習以註冊研究模式進行個人的研究，也從直接與間接管道了解開放科學運動的進行現況。筆者發現，在開放科學運動的幾個面向上，都有荷蘭科學家投入的身影，荷蘭政府也正在推動科學文獻的開放取用，並製定明確的政策目標及推動策略。由於筆者本身研究領域的關係，以下說明提到的人物，都是現在活躍的荷蘭心理學者。
根據維基百科，開放科學包括六個方向的運動：開放取用(Open Access)、開放源碼(Open Source)、開放資料(Open Data)、開放的研究流程(Open Methodology)、開放的同儕審查(Open Peer Review)、以及開放的教育資源(Open Educational Resource)。
此外，2016年開始的歐盟計畫「提昇歐洲開放科學訓練品質」(Facilitate Open Science Training for European Research，簡稱FOSTER)也提出開放科學運動的相關細項目標，並訂定明確的執行檢核效標。無論是維基百科或FOSTER的分類方式，都表達出一項概念：這項運動的參與者可以是個人、機構、國家、甚至跨國組織。為便於說明，本文根據維基百科的六大方向來和讀者說明什麼是開放科學運動。
1.開放取用的研究文獻(Open Access Journals) 閱讀及整理過去的研究成果，是所有科學活動的開始。現今的科學文獻是科學家投稿給有同儕審查制度的期刊，經過同儕審查被接受後，才由出版社發行，最後再讓圖書館訂購收藏，提供從事科學研究的人士搜尋。有長久歷史的學術出版社(例如荷蘭的Elsevier)，已發展出需要使用者付費，才能檢索文獻的機制。隨著要支付的訂購費用越來越高，學術圈已有集體抗議這種付費出版模式的行動，這種模式也使科學文獻只對有訂購的機構開放，而非向所有人開放。所以開放取用運動的目標，就是達到有能力上網檢索的人士，能自由取用科學家的研究論文。現在實踐開放取用的具體方式有兩種途徑：一種是論文作者個人實踐的綠色途徑(Green Route)，另一種是由出版社發行開放取用期刊的黃金途徑(Gold Route)。
綠色途徑是論文作者將期刊接受的論文手稿(post-printed manuscript)，放在公開的社群網站，讓任何人可經由網路搜尋取得。論文手稿是依既定的論文格式撰寫，提供出版社編輯排版的原始稿件。許多期刊允許作者將這類稿件放在公開的資料庫網站，如果想確定接受稿件的期刊是否允許自由取得，可利用SHERAP/RoMEO這個網站查詢，也可得知投稿的期刊支持開放取用的程度。任何有允許公開論文手稿的研究者，都能運用合法的資料庫平台公開手稿，像是由設在美國維吉尼亞州的開放科學中心（Center for Open Science）所經營的開放科學平台（Open Science Framework, OSF）。除此之外，還有提供科學研究者的社群網站Academia與Research Gate。例如我一直在注意的兩位荷蘭實驗心理學者：Bernhard Hommel與Rolf Zwaan，已將個人曾發表過的與最新的著作，持續公開於這兩個網站。他們都是荷蘭科學界中生代的代表，以身作則也讓與他們合作的後輩也效法實踐綠色途徑。
綠色途徑仰賴研究者的個人意願，除非有機構強制推動，讀者就算查到想要的文獻，如果研究者不想讓自己的著作依此模式公開，只能從出版社的付費管道索取論文。至於黃金途徑的終極目標就是要出版社提供百分之百的開放取用論文，而荷蘭的教育部與大學聯盟(VSNU)已訂出2024年要讓荷蘭境內公民皆可自由取用所有科學文獻的目標，他們從2014年開始和Elsevier等主要學術出版社談判，已有初步成果。VSNU將階段性成果整理成懶人包，提供世界各國參考。我摘出其中談判的四個要點：(1)由最需要收藏文獻的機構首長擔任主要談判人員，例如大學校長；(2)談判人員有所屬機構的充分授權；(3)堅守底線，例如不妥協於Elsevier所要求的收取額外40%出版費用；(4)政策支持，也就是荷蘭教育部已宣佈的目標。2016年底正好發生台灣與其它國家的科研機構向Elsevier要求談判的行動，荷蘭邁向黃金途徑的經驗值得學習。
2.開源軟體(Open Source Software) 收集資料是科學研究的重要步驟，要收集有意義的資料，運用設計良好的程序是重要環節。專業科學家的養成過程中，有一部分是熟練操作收集資料程序的軟體，這類軟體通常能編輯符合研究目的程序腳本。開放科學強調科學研究程序的可重製性，開源軟體以開放原始碼的方式，讓使用者自由使用與修改軟體內容，達成可重製研究的要求。這段時間我個人收集資料用的軟體都是荷蘭心理學研究者開發的開源軟體，除了為各位介紹這些軟體之外，也在此分享我的個人使用心得。
QRTEngine 我的研究有一部分需要透過網路問卷平台Qualtrics進行實驗，由於需要紀錄填答者的按鍵反應，並且根據註冊研究要求，在正式收集資料前要備份程序腳本，雖然我的合作夥伴以前曾經編寫程序一樣的Qualtrics平台腳本，但是這個版本需要許多道人工操作程序，才能置入新的刺激項目，不利未來的重製研究。準備過程中，我找到了萊登大學（Leiden University）Henk van Steenbergen領導的團隊開發的QRTEngine，發現符合我的研究需求，因而花了一些時間學習運用這套函式庫編輯程序腳本。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>荷蘭科研補助機構推動提昇科研品質的五年計劃（一）：訊息整理</title>
      <link>/zh/post/text_2016003/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/zh/post/text_2016003/</guid>
      <description>此文有三個系列構成：(一)2016年報導與查證的整理；（二）近十年重要事件回顧；（三）科學社群與社會大眾如何理解這項計劃
第一系列將以三個版本發展。第一版：初期報導及相關文章整理，構成大綱；第二版：彙整求證資訊與回饋；第三版：修正前版錯誤，補充重要資訊。
 在今年來荷蘭進行訪問研究之前，已知道荷蘭有一群不同領域的學者，開始投入或促進科學研究領域轉向開放科學導向(open science)。2016年6月得知荷蘭政府準備在五年內逐步投資八百萬歐元，進行全國性科研品質調查與相關研究，以及補助針對有影響力的研究成進行再現研究。為了說明兩項政策將如何影響荷蘭科學研究的品質，我將以三篇文章說明與評論。首先介紹兩項政策的訊息，再來談促成兩項政策出現的歷史因素，最後從科研人員與社會大眾的角度，談談如何理解科研政策的變化對一國教育文化的影響。
NWO徵求探究與改進影響科研品質因素的研究計畫 NWO(荷文全名：De Nederlandse Organisatie voor Wetenschappelijk Onderzoek)是隸屬於荷蘭政府教育、文化與科學部的政府單位。負責推動促進荷蘭全國科學研究發展，特別是補助荷蘭國內研究機構及大學的研究人員與教授進行研究。功能類似台灣的科技部，不過以政府組織的位階來說，比較接近科技部的前身國科會。6/23報導全球高教近況的新聞網站Inside Higher Ed發佈新聞，指出NWO將投入八百萬歐元用於補助影響研究誠信(Research Integrity)的調查計畫，與提昇研究品質的再現研究計畫。這篇報導的焦點是訪談推動這些計畫的重要推手–阿姆斯特丹自由大學(VU)的Lex Bouter教授，以及介紹NWO於今年推出的兩項重要補助政策名稱：Fostering Responsible Research Practices與Replication Studies pilot。由於這份新聞只有簡單提及推動政策的主因以及大致目標，為了完整介紹計劃內容，等到7月中旬NWO正式發佈兩項計劃的徵件訊息，完成這篇文章的資訊才充份到齊。
Fostering Responsible Research Practices 這項補助政策的重點是理解研究者從申請研究計畫到發表研究成果的過程，任何會增進或降低研究誠信的因素。NWO命名這類研究計畫為The life cycle project，根據VU大學的校內媒體對Lex Bouter教授的訪談，這項計畫是以荷蘭的科研人員為研究對象，運用各式調查方法理解並有效評估各項影響研究誠信的因素。由於兩份對Lex Bouter教授的訪問似乎是指NWO會主導調查方式，在計劃徵件訊息正式公告之後，我才理解是NWO向不同科學領域徵求主題研究計劃，像是生物醫學領域的The life cycle project已於7月中旬開始。社會科學計劃徵件雖尚未查到正式公告，但是可確定各領域的調查計劃爭取五百萬歐元的研究經費。
政策名稱之中的Responsible Research是指一項研究過程中的每項環節，研究人員都能提供責任保證。只要是依靠收集資料，驗證假設的實證研究，研究的過程都是一個循環。如同這張從Instead of “playing the game” it is time to change the rules: Registered Reports at AIMS Neuroscience and beyond這篇論文引述的圖片：
這張圖其實簡化了部分步驟，例如論文審查出版程序，是只有專業研究人員才能理解的環節。不過圖中的紅字是已知會有害研究誠信的因素，負責一項研究的科研人員，在每個環節都會面對這些因素的考驗。因為最近十年越來越多分析研究揭露，多數研究人員面對這些因素通常無法通過考驗，整體現代科學知識有多少項目。因為這些因素的害處是經過不同研究者的長期文獻追蹤分析，才逐漸被辨識出來，將在歷史因素篇詳細介紹。不過就我的了解，Fostering Responsible Research Practices不只是要能發掘能有效評估各項因素對各領域科研成果傷害程度的研究方法，還希望能找到幫助科研人員正面突破考驗，對研究過程完全負責的方法。
Replication Studies pilot 這項政策是以重現各科研領域的奠基研究(conerstone research)為計劃徵件目標，生物醫學與社會科學研究將一起爭取總計三百萬歐元的經費。NWO的說明指出奠基研究是在特定領域中有高引用數，對公共政策的形成有重大影響的研究成果。也包括被許多教科書提及，或被媒體高度報導的研究成果。以近年所知的案例，STAP細胞符合這項計畫的徵件條件。
還有更多大眾媒體不見得會報導，但是大學的專業科系會向學生傳授的奠基研究成果，如果大部分後續研究無法重現，對一個世代的學術傳承將造成不良影響。以去年出現於重要科學期刊專題及國際新聞的心理學實驗重製危機來說，270位心理學者重製2008年出版於三本高引用率的心理學期刊的研究，100項實驗只有39項再現結果與原始結果一致。也就是說，如果有一本引用這100項實驗成果寫成的教科書，只有39%的內容可信。
到了2016年7月，還有更多針對特定實驗的奠基研究剛好完成或正在進行，除了後續二篇，我已另闢文章介紹。最重要的是NWO是全球各研究補助單位中，第一個願意補助純粹再現研究的政府單位。一般的研究計畫補助不論有沒有限定徵件主題，都強調研究主題與內容的原創性。重製既有研究成果的計畫毫無原創性可言，但是對了解不可重製的研究，如何對個別與整體研究成果帶來損害，是有進行的必要性。這種補助計劃的出現，其實與一國或一個社群的科研人員對此問題的意識程度有關，這會是展望篇的評論重點。
 第一版：20160726
第二版：20160801 第三版：20160813</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>啟動你對促發實驗的認識</title>
      <link>/zh/post/text_2016001/</link>
      <pubDate>Sun, 15 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/zh/post/text_2016001/</guid>
      <description>什麼是促發實驗(Priming Experiemnt)？ 今年4月4號在家鄉台灣還在過清明長假的時候，我在臉書發現有人轉貼民報的報導： 【獨家】電競遊戲登上Nature‐台灣囝仔Jeffrey Lin 林侑霆。看了內文發現這位林侑霆先生與我算是同行，雖然標題強調林侑霆的台灣人身份應該要吸引同鄉網友點閱，兩位記者在報導內容努力地摘要自然期刊的重要內容並翻譯成中文，並將林侑霆2013到2015年在GDC的演講錄影連結附於文末，讓讀者能了解林侑霆的科學成就。不過自然期刊的原文格局是以林侑霆的研究成果為軸，探討如何運用科學方法認識並改變網路遊戲玩家的惡意行為(toxic behavior)。
然而這兩位記者大概沒有玩過任何網路遊戲(像是把toxic behavior照字面翻成毒性行為)，更未曾查證心理學，讓一篇可以引發讀者探究林侑霆如何運用心理科學提昇英雄聯盟遊戲體驗的好文章，變得難以咀嚼。最重要的是自然期刊原文的其中一段：“Lin borrowed a concept from classic psychology. In late 2012, he initiated a massive test of priming, the idea that imagery or messages presented just before an activity can nudge behaviours in one direction or another.”，心理學系的學生都了解這是指林侑霆採用的是心理學研究常用的促發實驗(priming，大陸的心理學界稱為啟動實驗)。民報的中文報導變成在2012年底林侑霆採用經典的心理學概念啟動大規模的測試&amp;hellip;。這一句使用粗體字是因為原來的中文報導也是粗體字標示，這個標示方式也成功達到心理學家在實驗室中的發現，兩天之後促發其它媒體對這則新聞的標題設定。像是中央社的台裔LOL首席設計師林侑霆 登上自然期刊，以及關鍵評論網的《英雄聯盟》首席設計師是位台灣男孩—他用「經典心理學」讓電玩不再充滿仇恨。內容也都是民報的報導再精簡化，模式與這幾年常出現的「台灣沾光」新聞如出一轍，很難讓讀者看過後想去了解背後的科學，從轉載民報報導的批踢踢認知科學討論區，引用者與推文者只有想到批踢踢的惡意行為可知一二。
我比較偏好台灣的心理學界將priming翻成_促發_的慣例，因為促發實驗在許多心理學實驗主題之內廣泛運用，不僅有得到增加行為表現的促進效應(facilitation effect)，也有降低行為表現的抑制效應(inhibition effect)。如果把priming翻成_啟動_，初次認識的讀者不自覺地會認為使用這種實驗方法，都會得到增加行為表現的結果。中文報導的二手及至三手傳播，很大程度地抑制讀者認識這種實驗方法的興趣，也讓看到這些標題就跳過的台灣心理學研究者與工作者，失去一次思辨心理學在台灣如何發展的機會。好在我有收集閱讀原始報導的習慣，所以撰寫這篇文章來談談什麼是促發實驗，以及今天的心理學家如何使用以及評價這種實驗方法對心理學知識的貢獻。
心理學家如何運用促發實驗 就從自然期刊的原報導Can a video game company tame toxic behaviour?，來認識什麼是促發實驗。之前引用的原文段落，自然期刊記者用簡潔的筆法說明實驗原則，透過報導語境翻譯就是：“在玩家行動之前，呈現的圖像或訊息能誘發某種行為表現”。在心理學家精心設計的實驗裡，參與者(participant)行動之前呈現的圖像或訊息稱為促發項(prime)或誘導項(probe)，呈現內容是促發實驗必定操作的獨變項，心理學實驗都會隨機分派設計好的促發項給參與者，再紀錄參與者經歷促發項之後的行動。參與者的行動可以是做出某種反應的速度，或者某種表現的次數，也是心理學家要先規劃好的資料分析項目。
自然期刊介紹的促發實驗，來自林侑霆在2013GDC大會的發表The Science Behind Shaping Player Behavior in Online Games，其中介紹的The Optimus Experiment。從這項實驗報告，可以一窺如何將線上遊戲介面，轉變成心理學實驗室。在網路平台越來越發達之後，有眾多玩家支持的電腦遊戲，開發者都會在遊戲介面安插遊戲提示，告知玩家遊戲訣竅或提醒保持網路禮節，像是這裡提到的「英雄聯盟」，還有暴雪公司的「魔獸世界」，都有設計在程式讀取畫面或遊戲畫面呈現提示。林侑霆的團點利用這個特性，設計五類24種提示訊息文字，有正向鼓勵合作行為，有負面警告惡意行為等等，玩家會收到那一類訊息，都是在遊戲開局前由伺服器端程式隨機決定。文字顏色也設計用紅色、藍色或白色隨機呈現，林侑霆的想法是在電腦遊戲或實驗裡，紅色文字通常有警告的意味，藍色文字有鼓勵受測者表現的暗示，白色文字常用於解說。再搭配提示訊息隨機出現在讀取畫面、遊戲畫面、或兩者皆有的設計，構成216種實驗情況。此外還有一種玩家從登入到登出都沒有提示的完全控制組(overall control)，做為216種實驗情況的測量基準線(baseline)，從2012年底開始進行這項實驗，當時全球英雄聯盟玩家之中的10%被分派到完全控制組，其它90%則隨機分派到216種實驗情況。雖然我沒有玩過英雄聯盟，我相信當時沒有一位玩家察覺自已正在參與一項心理學實驗。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>