<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>collaborative research | 陳紹慶的個人網站</title>
    <link>http://scchen.com/zh/tag/collaborative-research/</link>
      <atom:link href="http://scchen.com/zh/tag/collaborative-research/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>collaborative research</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>zh-hant</language><copyright>© 2017~2021 Sau-Chin Chen</copyright><lastBuildDate>Sun, 30 May 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>http://scchen.com/media/icon_huc82a1284e5a96b215db79368a756ab5f_356981_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>collaborative research</title>
      <link>http://scchen.com/zh/tag/collaborative-research/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>如何運用認知再評估策略幫助疫情之下的民眾調節負面情緒</title>
      <link>http://scchen.com/zh/post/2021-05-30-psacr-appraisal/</link>
      <pubDate>Sun, 30 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://scchen.com/zh/post/2021-05-30-psacr-appraisal/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;本文分享的情緒調節指引來自最新心理學理論研究，運用條件有限，請留意關於應用限制的說明。若遭遇個人無法自行調適的壓力狀況，請務必向專業心理諮商人員或精神科醫師尋求協助。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;參加的源由&#34;&gt;參加的源由&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2020年三月COVID-19全球疫情大爆發之後，世界各國因疫情而封城，學校停止實體上課，我參與的&lt;a href=&#34;https://psysciacc.org/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;心理科學加速器&lt;/a&gt;各國成員主持的實驗室也停止運作。當時主席Crhis Chartier教授順勢徵求能探討全球人類面對疫情，如何調適個人心理狀態的合作研究案。經過一個月的徵求與評審計畫過程，選出由來自明尼蘇達大學、哈佛大學、史丹佛大學的學者所規劃的&lt;a href=&#34;https://osf.io/fz5ek/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;strong&gt;認知再評估&lt;/strong&gt;調查計畫&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這項計畫在去年(2020)十月完成資料收集，今年五月初完成&lt;a href=&#34;https://psyarxiv.com/m4gpq/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;報告&lt;/a&gt;並正式投稿Nature Human Behavior。在台灣面對疫情嚴峻的當下，正好可以分享研究發現，給台灣民眾一點調適自身情緒狀態的建議。也讓台灣的心理學研究人員，認識非機構主導的合作研究模式。&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;figure&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;Taipei2021.jpg&#34; alt=&#34;收集世界各地疫情影像，全球各地心理學者探討認知再評估策略能否幫助人們調適焦慮情緒。影像取自報導者`科學防疫的缺口`。&#34; width=&#34;1000&#34; /&gt;
&lt;p class=&#34;caption&#34;&gt;Figure 1: 收集世界各地疫情影像，全球各地心理學者探討認知再評估策略能否幫助人們調適焦慮情緒。影像取自報導者`科學防疫的缺口`。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;認知再評估的策略設定及調查方法&#34;&gt;認知再評估的策略設定及調查方法&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;認知再評估(cognitive reappraisal)是一種情緒調節策略(emotional regulation)：當個人面對突發壓力事件，重新定位個人思考重點以調節自身情緒狀態。有自主思考思識的個人都可應用這種策略，處理突發壓力事件引發的焦慮與恐慌情緒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;心理科學加速器的研究案測試兩種再評估策略：&lt;strong&gt;重新建構(Reconstrual)&lt;strong&gt;與&lt;/strong&gt;重設目標(Repurposing)&lt;strong&gt;能否有效減少負面情緒，以及增加正面情緒。想像你現在因為確診，或者接觸已經確診的個案，必須馬上隔離。為了處理如此情境帶來的恐慌感受，採取重新建構策略是&lt;/strong&gt;用另一種方式解讀或思考當前處境會帶來不一樣的情緒&lt;/strong&gt;～你可以告訴自己現在的情況只是暫時的，再過一陣子就可以打疫苗了；採取重設目標是&lt;strong&gt;嘗試找到能帶來正向感受的目標&lt;/strong&gt;～你可以告訴自己，這樣一來就有了更多時間去做以前無法做的事情，像是閱讀，繪畫、或者陪伴家人。根據計畫的文獻考察過去研究發展的理論，重新建構有助減少負面情緒，重設目標能增加正面情緒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這項研究透過調查問卷的指導語，讓參與者了解如何使用其中一種策略。問卷內容是請參與者觀看當時來自世界各地的疫情新聞照片，評估看到照片的情緒感受。為了測試兩種策略的效用，研究者設定兩種控制條件：一種主動控制條件(active control)是主動引導參與者意識看到照片時的想法，另一種被動控制條件(passive control)並未提示任何指引，進行如同其他條件的都有的暖身題前後，只有提示完成調查的步驟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;參加調查的民眾填寫的問卷會隨機收到以上其中一種指導語，要回答的問題種類包括對每張新聞照片的情緒感受；結束回答問卷時的情緒狀態；完成調查後對於當前疫情懷抱希望的程度。所有問題的回答選項有正面及負面兩種版本，參與者也是隨機採用其中一種回答選項，表達個人的情緒感受及期望。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;假設與分析計畫&#34;&gt;假設與分析計畫&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;主要計畫主持人採用&lt;a href=&#34;https://scchen.com/zh/post/text_2017002/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;註冊報告&lt;/a&gt;規劃，設定四項確證性假設及分析計畫，以及兩種探討索性題目。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;確證性假設&#34;&gt;確證性假設&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;前二項假設預測兩種再評估策略減少的負面情緒感受，以及增加的正面情緒感受，都會明顯高於兩種控制條件。也就是說，研究者團隊預期回答選項是負面版本的狀況，接收再評估策略指導語的參與者回答「一點也不負面」的次數，會多於接收控制條件指導語的參與者。如果回答選項是正面版本，接收再評估策略指導語的參與者回答「極為正面」的次數會多於控制條件的參與者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;後二項假設比較兩種再評估策略降低負面情緒感受，以及增加正面情緒感受的程度。根據&lt;strong&gt;重新建構&lt;/strong&gt;與&lt;strong&gt;重設目標&lt;/strong&gt;的設定，前者較能有效減低負面情緒，所以填寫負面版本回答選項的參與者，看過&lt;strong&gt;重新建構&lt;/strong&gt;指導語而回答「一點也不負面」的次數，會高於看過&lt;strong&gt;重設目標&lt;/strong&gt;指導語的參與者；後者被認為較能有效增加正面情緒，因此填寫正面版本回答選項的參與者，看過&lt;strong&gt;重設目標&lt;/strong&gt;指導語而回答「極為正面」的次數，會多於看過&lt;strong&gt;重新建構&lt;/strong&gt;指導語的參與者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;情緒感受的測量方法是依新聞照片的情緒感受、結束回答問卷時的情緒感受、對於當前疫情懷抱希望的程度等三類問題，總和參與者報告分數，分別依四項假設的比較目標，判定統計結果。為了維持最高證據力，判定符合假設預測的水準包括p值小於.001，貝氏因子log值要大於2。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;探索性問題&#34;&gt;探索性問題&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;探索性問題沒有明確的預測，是研究者認為值得藉這項研究收資料，增加再評估策略的理論視野，還有了解再評估策略能在當前的疫情情境發揮的效用。本文摘要其中兩項問題，第一項探討再評估策略的潛在效應，分為四個方面：包括參與者在日常生活落實勤洗手、帶口罩等非藥物介入措施(NPI)的動機；自認在回答過程中採用再評估策略的主觀次數；開始閱讀指導語前的情緒狀態，與完成問卷填寫之後的情緒狀態差異；還有個人對於未來數週情緒狀態的預期。第二項探討世界各國封城政策，還有參與者填寫問卷時的生活狀況(像是正好處於集中檢疫或居家隔離)等差異，會如何影響再評估策略的效用？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;結果摘要&#34;&gt;結果摘要&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;研究結果只有支持前二項確證性假設，也就是說兩種再評估策略顯著降低負面情緒感受，還有提昇正面情緒感受；但是並未顯示&lt;strong&gt;重新思考&lt;/strong&gt;比起&lt;strong&gt;重新聚焦&lt;/strong&gt;能顯著減少負面情緒感受，&lt;strong&gt;重新聚焦&lt;/strong&gt;也並未比&lt;strong&gt;重新思考&lt;/strong&gt;顯著增加正面情緒感受。因此以調查程序來看，不管採用這次研究的那一種認知再評估策略，都能調節人們對疫情影像與完成問卷時的情緒感受，還有對當下疫情狀況的態度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;兩種探索性問題的分析看起來有正面意義。認知再評估的潛在效應分析顯示：不論參與者接收到指導語是再評估策略或控制條件，落實NPI的意願並沒有差異；指導語是再評估策略的參與者，自認在調查過程採用指導語策略的參與者，明顯多於控制條件的參與者、而且完成問卷時的情緒狀態評估，顯著比剛開始的狀態更正面、還有對未來數週的預期也比較樂觀。至於參與者當地狀況對認知再評估策略效用的影響，研究者以負面情緒狀況評估為依變項，混合線性模型分析顯示參與者所在地區封城狀況、自我隔離狀況的解釋變異量( &lt;code&gt;\(R^2\)&lt;/code&gt; = 0.001 ~0.003)，只有再評估效用的解釋變異量的10%( &lt;code&gt;\(R^2\)&lt;/code&gt; = 0.013)。這似乎說明即使遇到無法接觸親朋好友的隔離狀況，只要還有自我意識，運用認知再評估策略還是能幫助自己調整情緒狀態。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;應用的限制&#34;&gt;應用的限制&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;註冊報告強調研究者必須以事前設定的方法分析資料，以及判斷原則解讀研究結果。因此讀者必須了解這項全球研究結果得出的結論，要不要使用在個人狀況必須先了解以下條件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先根據事前的考驗力及樣本數估計分析，一個國家/地區的參與者至少要200人，該國家/地區的資料才能進入正式分析。這次台灣地區並未收足200人，所以未進入正式資料分析。台灣地區參與者的資料並無呈現在研究報告的認知再評估效用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;探索性分析的結果也許是讀者想知道的，但是要了解這些潛在效用可能因為下列限制，不能高估應用價值：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;所有情緒感受的回答只是填寫問卷的參與者，個人當時的狀態。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;調查程序不同於標準的認知(再)評估程序，且受限於問卷長度及保障參與者隱私等倫理條件，這項研究並未充分調查參與者當下面對的壓力事件造成的焦慮程度。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;基於以上事實，對於住院或隔離期間的人們想要每天使用再評估策略，這份研究無法給明確答案。長期運用的效用，需要搭配深度晤談或觀察等方法進一步研究。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;本研究使用的&lt;strong&gt;重新建構&lt;/strong&gt;與&lt;strong&gt;重設目標&lt;/strong&gt;的中文指導語設計，並未與國內臨床諮商心理學者討論。要評估在台灣社會運用的效用，還需要進行人數更多的本土研究。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;因為心理科學加速器的任何研究案都是公開且可重製。有興趣分析資料的人士可以從&lt;a href=&#34;https://osf.io/gvw56/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;osf專案網頁&lt;/a&gt;取得全部資料，以及分析的程式碼。同一個網頁的資料夾也可取得問卷題本，有興趣的研究者可運用這些材料設計更為本土化的問題。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;最後再次提醒，本研究的運用條件有限，請留意關於應用限制的說明。若遭遇個人無法自行調適的壓力狀況，請務必向專業心理諮商人員或精神科醫師尋求協助。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>物件方向效應專案研究邁入第二階段</title>
      <link>http://scchen.com/zh/post/obeject-orientation-project-enter-stage2/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://scchen.com/zh/post/obeject-orientation-project-enter-stage2/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;去年底與&lt;a href=&#34;https://psysciacc.org/&#34;&gt;心理科學加速器(Psychological Science Accelerator)&lt;/a&gt;合作的註冊研究計畫“Investigating Object Orientation Effects Across 14 Languages”&lt;a href=&#34;#fn1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref1&#34;&gt;&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;，投稿Pscynomic Bulletin &amp;amp; Review之後，經過三個月的評審，收到不必修改直接取得原則性接受(in principle acceptance)的回覆信函。相當感謝共同參與計畫書編修的各國研究者，希望這個研究案能為資源有限，但是研究題目具備普世意義的心理科學研究者，奠定長期耕耘基礎的範例。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本來獲得接受的時候就應該要寫一篇網誌向中文世界介紹，但二月初有出國開會的行程，回來又忙著準備第二階段的工作以及新學期的課程，一直耽擱著。直到前天參加由在德國進行博士後研究的&lt;a href=&#34;http://www.huchuanpeng.com/&#34;&gt;胡傳鵬博士&lt;/a&gt;主持的線上讀書會，了解需要寫一份中文簡介向中文世界的朋友介紹。讓有心學習開放科學操作(Open Science Practices)的朋友，能透過個人或團體的方式參與這項專案，吸收對自己有用的經驗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先來介給一下這個專案在做什麼，以下是我去年底申請&lt;strong&gt;科技部專題研究計畫&lt;/strong&gt;的摘要：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;語言理解的心智模擬理論主張，閱讀者能理解的語言訊息自動轉換為實在物件的心智表徵。根據句圖辨識作業研究所累積的證據，物件圖像與句子描述物件形態、顏色、尺寸及方向等特徵相符者，都能造成比不相符者的辨識反應優勢。然而，物件方向造成的反應優勢，存在不同語言之間的不一致發現。物件方向反應優勢的效果量相對於其他特徵微弱(Cohen’s d = 1)，而且某些語言發現無此效應，例如荷語。透過心理科學加速器的合作平台，目前已徵得全球各地40個實驗室的參與意願，收集至少14種語言的實驗資料。本計畫首要目標是確認物件方向優勢效應是跨語言的心理效應；其次同時收集關鍵物件項目的心像旋轉作業資料，探討各種母語人士的心像旋轉能力，與物件方向表徵認知的關聯性。兩套作業的資料將提供未來相關研究，能根據各種語言及參與者認知能力個別差異等條件，事前規劃穩健的效果量及參與者人數評估。&lt;br /&gt;
此計畫進行期間，同時舉行研究結果預測市場，邀請世界各地相關專業研究者，預測各種語言的實驗結果。已公開的數項大型再現研究專案，都呈現專家預測與實際吉果之間的高度一致性。本計畫將是首次針對特定心理效應，開放預測市場的專案。總計群眾預測及調查資料，相關資料可用來探討專業研究者如何根據研究經驗與可得資訊，預期特定語言的物件方向優勢效應。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;摘要的頭一句&lt;strong&gt;語言理解的心智模擬&lt;/strong&gt;，提示這項研究屬於&lt;strong&gt;體現認知&lt;/strong&gt;或&lt;strong&gt;具身認知&lt;/strong&gt;的一個議題。其實我在向心理科學加速器提案時，有一群不同國家的認知心理學者，正在重現這個領域最知名的效應：動作-句子相符效應(Action-sentence Compatibility Effect)&lt;a href=&#34;#fn2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref2&#34;&gt;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;。就在我們的計畫正份投稿後不久，計畫主持人&lt;a href=&#34;https://www.cardiff.ac.uk/people/view/1156534-morey-richard&#34;&gt;Richard Morey&lt;/a&gt;就在Psyconomic SOciety年度會議&lt;a href=&#34;https://twitter.com/whlevine/status/1063445446356594688&#34;&gt;公佈研究結果&lt;/a&gt;，讓人失望也不意外：沒有一個實驗室的再現結果出現顯著效應。這指出以動作-句子相符效應建立的&lt;strong&gt;體現認知&lt;/strong&gt;知識體系，必須全盤檢討相關理論的證據品質。心理科學加速器專案探討的物件方向效應，則是這個體系另一個較知名但相對經得起考驗的研究題目。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;物件方向效應將與另一個同時被接受的社會心理學研究案“Gendered Social Category Representations”&lt;a href=&#34;#fn3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref3&#34;&gt;&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;，同時收集資料。有意願協助收集資料的朋友，將透過所屬機構的研究空間，招募當地的參與者進行實驗。因為原始研究是英文，非英語系國家的實驗室需要先將實驗指示與刺激文字翻譯為當地語言，心理科學加速器已經制定&lt;a href=&#34;https://psysciacc.org/translation-process/&#34;&gt;翻譯流程&lt;/a&gt;，確保各國實驗室能以當地參與者最熟悉的材料進行實驗。物件方向效應目前只有英文與荷文的研究文獻，但是兩種語言的結果完全相反：英文實驗有一致但微弱的效應；荷文實驗一致沒有物件方向效應。如果有更多語言且來自不同實驗室的結果，就能探討可以發現顯著物件方向效應的語言條件。這也是我們非常歡迎各國研究者加入的原因，無論最後結果如何，有興趣的研究者都能以這項專案為基礎，持續探討物件方向效應及相關主題。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了進行實驗，這項專案也會做為相關基礎工程的資源，目前主要有兩項專案。其中之一是由心理科學加速器的協同監督、MIT博士後學者Melissa Kline主持的心理學資料標準(Psych Data Standard project)：建立任何行為實驗與測驗都能適用的資料整理標準。日前我已貢獻物件方向效應的腳本與資料編碼，做為專案的&lt;a href=&#34;https://github.com/psych-ds/example-datasets&#34;&gt;範例樣本&lt;/a&gt;。另一項是我正在規劃的&lt;a href=&#34;https://docs.google.com/document/d/1ueJM-HQ4cbTSsr2Y8BJcyO_TLxE8Pk1nK36WhFHnD2s/edit&#34;&gt;預測市場計畫&lt;/a&gt;，邀請未參與專案，但關心研究結果的各國研究者，一起預測各種語言的實驗結果。近幾年有開放科學中心參與的大型再現研究專案，都有於研究開始前進行預測市場。預測結果顯示專家們對實驗結果會不會顯著有一定準確度，但是效果量的預測有很大的誤差。由於物件方向效應有充份英文及荷文的效果量資訊，不同語言的學者也許能據此預測所知語言的結果，同時彙集更新理論的意見資訊。預測市場計畫正在尋找合適的執行平台，歡迎有經驗且想嘗試的研究者與我們洽詢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最後，想參與但還未正式登記為心理科學加速器會員的朋友，只要在&lt;a href=&#34;https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSc_x9UNOjUkaKFJZjOXdaQ9OsTUtUliwZFZRmoNSr9zh78Ldg/viewform&#34;&gt;線上登記表&lt;/a&gt;留下可聯絡的電子郵件，就會收到如何登記以及加入正在進行的專案資訊。己經登記為會員的朋友，只要告訴我你們的實驗室ID與參與者母語，我就會在專案登記表登錄資訊，未來最後報告也能共同列名作者。如果你還不是獨立研究團隊的主持人，是研究生或博士後研究，這個專案需要人手協助整理與分析各國實驗室上傳的翻譯與實驗資料，既能貢獻也能增加開放科學操作經驗。&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34;&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn1&#34;&gt;&lt;p&gt;計畫書預印本公開頁 - &lt;a href=&#34;https://psyarxiv.com/t2pjv/&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;https://psyarxiv.com/t2pjv/&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;#fnref1&#34; class=&#34;footnote-back&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn2&#34;&gt;&lt;p&gt;再現計畫預先註冊 - &lt;a href=&#34;https://osf.io/edv2g/&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;https://osf.io/edv2g/&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;#fnref2&#34; class=&#34;footnote-back&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn3&#34;&gt;&lt;p&gt;PSA的Gendered Social Category Representations介紹：&lt;a href=&#34;https://psysciacc.org/2017/12/05/accepted-for-2018-gendered-social-category-representations/&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;https://psysciacc.org/2017/12/05/accepted-for-2018-gendered-social-category-representations/&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;#fnref3&#34; class=&#34;footnote-back&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
