<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>促發效應 on 暗微幽光</title>
    <link>/zh/tags/%E4%BF%83%E7%99%BC%E6%95%88%E6%87%89/</link>
    <description>Recent content in 促發效應 on 暗微幽光</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Sau-Chin Chen</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 15 May 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/zh/tags/%E4%BF%83%E7%99%BC%E6%95%88%E6%87%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>啟動你對促發實驗的認識</title>
      <link>/zh/post/text_2016001/</link>
      <pubDate>Sun, 15 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/zh/post/text_2016001/</guid>
      <description>什麼是促發實驗(Priming Experiemnt)？ 今年4月4號在家鄉台灣還在過清明長假的時候，我在臉書發現有人轉貼民報的報導： 【獨家】電競遊戲登上Nature‐台灣囝仔Jeffrey Lin 林侑霆。看了內文發現這位林侑霆先生與我算是同行，雖然標題強調林侑霆的台灣人身份應該要吸引同鄉網友點閱，兩位記者在報導內容努力地摘要自然期刊的重要內容並翻譯成中文，並將林侑霆2013到2015年在GDC的演講錄影連結附於文末，讓讀者能了解林侑霆的科學成就。不過自然期刊的原文格局是以林侑霆的研究成果為軸，探討如何運用科學方法認識並改變網路遊戲玩家的惡意行為(toxic behavior)。
然而這兩位記者大概沒有玩過任何網路遊戲(像是把toxic behavior照字面翻成毒性行為)，更未曾查證心理學，讓一篇可以引發讀者探究林侑霆如何運用心理科學提昇英雄聯盟遊戲體驗的好文章，變得難以咀嚼。最重要的是自然期刊原文的其中一段：“Lin borrowed a concept from classic psychology. In late 2012, he initiated a massive test of priming, the idea that imagery or messages presented just before an activity can nudge behaviours in one direction or another.”，心理學系的學生都了解這是指林侑霆採用的是心理學研究常用的促發實驗(priming，大陸的心理學界稱為啟動實驗)。民報的中文報導變成在2012年底林侑霆採用經典的心理學概念啟動大規模的測試&amp;hellip;。這一句使用粗體字是因為原來的中文報導也是粗體字標示，這個標示方式也成功達到心理學家在實驗室中的發現，兩天之後促發其它媒體對這則新聞的標題設定。像是中央社的台裔LOL首席設計師林侑霆 登上自然期刊，以及關鍵評論網的《英雄聯盟》首席設計師是位台灣男孩—他用「經典心理學」讓電玩不再充滿仇恨。內容也都是民報的報導再精簡化，模式與這幾年常出現的「台灣沾光」新聞如出一轍，很難讓讀者看過後想去了解背後的科學，從轉載民報報導的批踢踢認知科學討論區，引用者與推文者只有想到批踢踢的惡意行為可知一二。
我比較偏好台灣的心理學界將priming翻成_促發_的慣例，因為促發實驗在許多心理學實驗主題之內廣泛運用，不僅有得到增加行為表現的促進效應(facilitation effect)，也有降低行為表現的抑制效應(inhibition effect)。如果把priming翻成_啟動_，初次認識的讀者不自覺地會認為使用這種實驗方法，都會得到增加行為表現的結果。中文報導的二手及至三手傳播，很大程度地抑制讀者認識這種實驗方法的興趣，也讓看到這些標題就跳過的台灣心理學研究者與工作者，失去一次思辨心理學在台灣如何發展的機會。好在我有收集閱讀原始報導的習慣，所以撰寫這篇文章來談談什麼是促發實驗，以及今天的心理學家如何使用以及評價這種實驗方法對心理學知識的貢獻。
心理學家如何運用促發實驗 就從自然期刊的原報導Can a video game company tame toxic behaviour?，來認識什麼是促發實驗。之前引用的原文段落，自然期刊記者用簡潔的筆法說明實驗原則，透過報導語境翻譯就是：“在玩家行動之前，呈現的圖像或訊息能誘發某種行為表現”。在心理學家精心設計的實驗裡，參與者(participant)行動之前呈現的圖像或訊息稱為促發項(prime)或誘導項(probe)，呈現內容是促發實驗必定操作的獨變項，心理學實驗都會隨機分派設計好的促發項給參與者，再紀錄參與者經歷促發項之後的行動。參與者的行動可以是做出某種反應的速度，或者某種表現的次數，也是心理學家要先規劃好的資料分析項目。
自然期刊介紹的促發實驗，來自林侑霆在2013GDC大會的發表The Science Behind Shaping Player Behavior in Online Games，其中介紹的The Optimus Experiment。從這項實驗報告，可以一窺如何將線上遊戲介面，轉變成心理學實驗室。在網路平台越來越發達之後，有眾多玩家支持的電腦遊戲，開發者都會在遊戲介面安插遊戲提示，告知玩家遊戲訣竅或提醒保持網路禮節，像是這裡提到的「英雄聯盟」，還有暴雪公司的「魔獸世界」，都有設計在程式讀取畫面或遊戲畫面呈現提示。林侑霆的團點利用這個特性，設計五類24種提示訊息文字，有正向鼓勵合作行為，有負面警告惡意行為等等，玩家會收到那一類訊息，都是在遊戲開局前由伺服器端程式隨機決定。文字顏色也設計用紅色、藍色或白色隨機呈現，林侑霆的想法是在電腦遊戲或實驗裡，紅色文字通常有警告的意味，藍色文字有鼓勵受測者表現的暗示，白色文字常用於解說。再搭配提示訊息隨機出現在讀取畫面、遊戲畫面、或兩者皆有的設計，構成216種實驗情況。此外還有一種玩家從登入到登出都沒有提示的完全控制組(overall control)，做為216種實驗情況的測量基準線(baseline)，從2012年底開始進行這項實驗，當時全球英雄聯盟玩家之中的10%被分派到完全控制組，其它90%則隨機分派到216種實驗情況。雖然我沒有玩過英雄聯盟，我相信當時沒有一位玩家察覺自已正在參與一項心理學實驗。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>