<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>科學哲學 on 暗微幽光</title>
    <link>/zh/tags/%E7%A7%91%E5%AD%B8%E5%93%B2%E5%AD%B8/</link>
    <description>Recent content in 科學哲學 on 暗微幽光</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Sau-Chin Chen</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 05 May 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/zh/tags/%E7%A7%91%E5%AD%B8%E5%93%B2%E5%AD%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Paul Meehl十二堂哲學心理學筆記及心得</title>
      <link>/zh/project/meehl/</link>
      <pubDate>Sat, 05 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/zh/project/meehl/</guid>
      <description>PB: PsychBrief的筆記
CSC: 陳紹慶的筆記
第一堂
- (CSC)&amp;ldquo;哲學心理學&amp;rdquo;系列講座是談心理科學理論與發現的整合分析(meta-science)，談如何建構科學理論，以及如何評估理論品質。
- (PB)硬科學的說服力是來自測量方法與數學，而非專家互相約定的定義。
- (PB)科學家討論的概念必須是可操作的，否則無法連結事實。
- (PB)方法學標記詞(Methodological remarks)多用於後設言談(科學事件與事件關係的陳述、陳述與陳述之間的性質、信念與證據的關係。例如真(true), 偽(false), 合理性(rational), 不可知的(unknown), 研究結果證實(confirmed by data), 錯誤的(fallacious), 簡化的(deducible), 有效的(valid), 有可能的(probable) )，少用於客觀言談(學術專有名詞。例如質子(protons), 性衝動(libido), 原子(atom), 引力常數(g), 行為增強物(reinforce) )。
- (PB)德國哲學家、邏輯實證主義代表人物賴欣巴哈對於歸納法的看法是不對的。
- (PB)被錯誤的心理學理論引導的觀察計畫，會造成被污染的資料。例如為了得到能符合理論的資料，只觀察有利的現象或修改資料。
- (PB)約翰·華生本來認為學習是發生在肌肉，後來由老鼠走迷宮的實驗結果，發現傳遞肌肉回饋的神經細胞，能讓老鼠經由快速溝通與環境變化，學到正確路線。實驗結果否證華生的原始理論。
- (PB)與Paul Meehl同時期的心理學者著迷於使用可操作的概念詞彙論述與交流，模仿硬科學領域的用語，認為有意義的詞彙代表可被測量的概念，且能做邏輯命題。然而許多詞彙只是不嚴謹的模仿，魯道夫·卡爾納普認為這些作為只是裝聰明。
- (PB)Paul Meehl對邏輯實證主義科學觀的批評：邏輯實證主義認為科學家提出的概念能被心智正常的人類理解，並且不斷修正。然而為了達到確定的企圖，以一系列邏輯與數學呈現概念，_逼迫_理解者相信這才是科學。
- (PB)1980年代已經出現的後設物理學(metaphysics)，參與其中的學者想透過理性分析與重建物理學知識，探討為何有理性的人類會相信科學。Paul Meehl認為這個領域走到當時已變成清算，而非求知。
- (PB)[維也納學派哲學家認為]什麼是意義(meaning):只要沒有人知道如何用事實或邏輯評價的事物，就是認知中無意義的事物。語句的意義來自能核實的方法，確認意義的推論。語句意義的核實通常根據支持語句描述的經驗。Paul Meehl引用羅馬歷史有名的典故：渡過盧比孔河 ，說明當時在羅馬的人，與軍中的百夫長對於凱撒說出這句話的意義有不同解讀。
- (PB)對於人們相信的資訊通常是來自權威的提醒。希望上過這系列講座的學生能時時提醒自已對於權威的說法，不會抱持過於信任的態度。
第二堂
 (CSC)Paul Meehl在第一堂結尾預告這一堂是卡爾·波普爾(Karl Popper)特別篇。Meehl自稱是新波普爾主義者(Neo-Popperist)。談到卡爾·波普爾雖然長期在維也納生活，卻不與維也納學派往來。
 (PB)卡爾·波普爾不認同維也納學派判別意義的方式，也從未提出否證是判別意義的一種標準。 (CSC)1919年5月29日英國天文學家愛丁頓（Arthur S. Eddington）觀測日全食通過太陽的光線，偏折角度符合愛因斯坦廣義相對論的預測，而非牛頓的萬有引力預測。卡爾·波普爾以此例說明真正的科學運作方式，理論的預測被可測量的證據證實／否定，理論的主張進而被人們接受／放棄。 (CSC)與愛因斯坦同期的知名心理學家阿爾弗雷德·阿德勒(Alfred Adler)與西格蒙德·佛洛伊德(Sigmund Freud)，提出的理論能解釋所有發現，沒有因為發現不符合預測，理論主張就要被放棄的事情。阿德勒與佛洛伊德的理論雖然主張與預測不同，也無法找到證據支持或拒絕其中一種理論。 (PB)佛洛伊德也有做觀察，但是觀察內容無法計量。非科學的理論不會指出能被否證的條件，而是延伸解釋能力。
 (PB)板書加上舉例說明理論預測得到證據支持的肯定前件(Modus ponens)與理論預測被證據否定的否定後件(Modus Tollens)，兩種都是有效的邏輯論證(Implicative syllogism)。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>閱讀筆記：Paul Meehl談心理學理論失效的十大主因</title>
      <link>/zh/post/why_psychology_failed/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/zh/post/why_psychology_failed/</guid>
      <description>為何值得一讀Daniël Lakens的提昇你的統計推論功力(Lakens 2016)有一講科學哲學，在講授內容與建議閱讀都提到已故美國臨床心理學者Paul Meehl於1990年發表於Psychological Reports的論文Why Summaries of Research on Psychological Theories are Often Uninterpretable(Meehl 1990)。完成課程中文化與舉辦註冊研究工作坊之後，我對中文心理學社群對心理學再現危機的體認不足有更深的認識。這段時間也抽空觀看Paul Meehl於1989年講授哲學心理學的課程錄影(Yonce 2017)，我發現他很早就了解今日許多歐美心理學者擔心的問題，還有提出解決的對策，有些對策呼應今天的開放科學主張。1990年的論文是Paul Meehl觀察心理學研究劣質化原因的總結，要學習他洞察問題的眼光，這篇論文與哲學心理學課程內容是最好的開始。
Paul Meehl其人Paul Meehl最為人所知的貢獻是與同事Lee Cronbach（正是提出Cronbach’s α的心理學者），一起提出建構效度的觀念，以及操作方法：法則關聯(Nomological network)(Cronbach and Meehl 1955)。在哲學心理學的第5講，Paul Meehl親自說明建構效度來自科學哲學家Karl Popper的否證論形式邏輯推演。他的學術生涯持續進行的工作是把Popper的否證論，與其高徒Lakatos主張科學家研究應該保持的其他條件不變(ceteris paribus)，轉化為心理科學研究能實際運用的準則與操作方案。哲學心理學的第六講至第八講，Paul Meehl詳細解說Why Summaries of Research on Psychological Theories are Often Uninterpretable這篇論文的重要主張，留下他對當時多數心理學理論與研究結果經不起考驗的觀察與想法，以及他向未來的學者們提出的對策。
不牢靠理論的三大特徵跨越1950至1980年代，Paul Meehl見識許多曾發表於期刊的新穎理論，因為研究結果無法被其他學者重現，幾年之後乏人問津的案例。他歸納經不牢靠的心理科學理論有三種特徵，第一是理論的命題通常不可計量，第二是理論的初期證據主要是相關性資料，第三是理論的成立標準不是可預測的參數。命題不可計量的理論只有提示研究的方向，沒有列舉能確證與否證理論命題的基本條件。以否證論的形式來說，這種理論不具備科學意義。理論命題能不能計量，是判斷理論好壞的基本條件。 第二種與第三種特徵反映在科學社群實際的研究作為與態度，依賴相關性資料是因為關心的變項無法隨機，或者研究者認為必須接受未知誤差的存在；第三種是逕取某項非零的顯著測量結果，當做理論成立的證據。有三種特徵的研究報告所呈現的效果經常是數值龐大(sizeable)，正負不一致(opposed)，變異範圍廣(variable)，與真實效果無法估計(unknown)等特色。我為了方便理解，姑且借用棒球術語，稱呼這類研究報告叫四壞球(base on balls)。在棒球比賽裡，投手投出四壞球，打者就立刻保送上一壘。好比未被嚴謹檢驗的研究結果，因為從規劃實驗到論文評審的一系列粗糙操作，而成功發表。Paul Meehl指出因四壞球成功發表的研究結果，不是好理論的劣質證據，就是粉飾差勁理論的神奇結果。
理論-事實邏輯鏈Paul Meehl歸納出十種導致四壞球的因素。為了描述十種因素的面貌與影響研究結果的模式，他使用Karl Popper持續改良的否證論形式邏輯，定義有意義的科學理論與有效研究結果的必要成份：
\[ T \cdot A_1\cdot A_2 \cdot C_p \cdot C_n \rightarrow ( O_1 \supset O_2) \]</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>