<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>科學哲學 on 暗微幽光</title>
    <link>/zh/tags/%E7%A7%91%E5%AD%B8%E5%93%B2%E5%AD%B8/</link>
    <description>Recent content in 科學哲學 on 暗微幽光</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Sau-Chin Chen</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 30 Dec 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/zh/tags/%E7%A7%91%E5%AD%B8%E5%93%B2%E5%AD%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>閱讀筆記：Paul Meehl談心理學理論失效的十大主因</title>
      <link>/zh/post/why_psychology_failed/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/zh/post/why_psychology_failed/</guid>
      <description>為何值得一讀Daniël Lakens的提昇你的統計推論功力(Lakens 2016)有一講科學哲學，在講授內容與建議閱讀都提到已故美國臨床心理學者Paul Meehl於1990年發表於Psychological Reports的論文Why Summaries of Research on Psychological Theories are Often Uninterpretable(Meehl 1990)。完成課程中文化與舉辦註冊研究工作坊之後，我對中文心理學社群對心理學再現危機的體認不足有更深的認識。這段時間也抽空觀看Paul Meehl於1989年講授哲學心理學的課程錄影(Yonce 2017)，我發現他很早就了解今日許多歐美心理學者擔心的問題，還有提出解決的對策，有些對策呼應今天的開放科學主張。1990年的論文是Paul Meehl觀察心理學研究劣質化原因的總結，要學習他洞察問題的眼光，這篇論文與哲學心理學課程內容是最好的開始。
Paul Meehl其人Paul Meehl最為人所知的貢獻是與同事Lee Cronbach（正是提出Cronbach’s α的心理學者），一起提出建構效度的觀念，以及操作方法：法則關聯(Nomological network)(Cronbach and Meehl 1955)。在哲學心理學的第5講，Paul Meehl親自說明建構效度來自科學哲學家Karl Popper的否證論形式邏輯推演。他的學術生涯持續進行的工作是把Popper的否證論，與其高徒Lakatos主張科學家研究應該保持的其他條件不變(ceteris paribus)，轉化為心理科學研究能實際運用的準則與操作方案。哲學心理學的第六講至第八講，Paul Meehl詳細解說Why Summaries of Research on Psychological Theories are Often Uninterpretable這篇論文的重要主張，留下他對當時多數心理學理論與研究結果經不起考驗的觀察與想法，以及他向未來的學者們提出的對策。
不牢靠理論的三大特徵跨越1950至1980年代，Paul Meehl見識許多曾發表於期刊的新穎理論，因為研究結果無法被其他學者重現，幾年之後乏人問津的案例。他歸納經不牢靠的心理科學理論有三種特徵，第一是理論的命題通常不可計量，第二是理論的初期證據主要是相關性資料，第三是理論的成立標準不是可預測的參數。命題不可計量的理論只有提示研究的方向，沒有列舉能確證與否證理論命題的基本條件。以否證論的形式來說，這種理論不具備科學意義。理論命題能不能計量，是判斷理論好壞的基本條件。 第二種與第三種特徵反映在科學社群實際的研究作為與態度，依賴相關性資料是因為關心的變項無法隨機，或者研究者認為必須接受未知誤差的存在；第三種是逕取某項非零的顯著測量結果，當做理論成立的證據。有三種特徵的研究報告所呈現的效果經常是數值龐大(sizeable)，正負不一致(opposed)，變異範圍廣(variable)，與真實效果無法估計(unknown)等特色。我為了方便理解，姑且借用棒球術語，稱呼這類研究報告叫四壞球(base on balls)。在棒球比賽裡，投手投出四壞球，打者就立刻保送上一壘。好比未被嚴謹檢驗的研究結果，因為從規劃實驗到論文評審的一系列粗糙操作，而成功發表。Paul Meehl指出因四壞球成功發表的研究結果，不是好理論的劣質證據，就是粉飾差勁理論的神奇結果。
理論-事實邏輯鏈Paul Meehl歸納出十種導致四壞球的因素。為了描述十種因素的面貌與影響研究結果的模式，他使用Karl Popper持續改良的否證論形式邏輯，定義有意義的科學理論與有效研究結果的必要成份：
\[ T \cdot A_1\cdot A_2 \cdot C_p \cdot C_n \rightarrow ( O_1 \supset O_2) \]</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>