<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Open science on 暗微幽光</title>
    <link>/zh/tags/open-science/</link>
    <description>Recent content in Open science on 暗微幽光</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Sau-Chin Chen</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 21 Aug 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/zh/tags/open-science/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>心理科學研究必用神器2 ~ Open Science Framework</title>
      <link>/zh/post/open-science-framework.zh/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/zh/post/open-science-framework.zh/</guid>
      <description>前言註冊、登入與帳戶設定帳戶設定專案儀表板(Dashboard)創建與管理研究專案創建新專案管理專案專案隱私設定專案協作者權限設定由專案主頁面設定由專案物件頁面設定協作者權限移除協作者專案管理權限專案協作項目Wiki檔案(Files)專案註冊程序註冊實作1：由專案主頁面進行註冊實作2：OSF RR專頁前言開放科學平台(Open Science Framework)是2013年開放科學中心(Center for Open Science)開始經營的科學研究協作平台，到了2018年7月已經有十萬名註冊使用者。雖然界面語言只有英文，世界各地能使用網路的研究者都知曉這個平台提供研究資料保存與協同合作服務。本人接觸的華文地區有不少科學研究者知道OSF服務，但是一直缺乏學習與使用機會，雖然我還沒有看到官方的正式統計，約略估計華文使用者運用OSF共享及版本控制等服務的普及率，應該低歐美各國使用者不只一倍。
寫作這篇網誌為本人教學與推廣使用。使用的OSF介面截圖取自COS官方功能介紹網頁，如果使用過程有任何問題，可至官方網頁查詢。
註冊、登入與帳戶設定初次使用請註冊帳號，只要按下如下圖的註冊(Sign up)，就會進入註冊頁面。
註冊頁面只要輸入個人完整姓名(建議使用英文)，個人常用電子郵件信箱，以及自訂密碼能完成。請留意註冊網頁有防BOT機制(下圖1)，按下創建帳戶(下圖2)，再到個人電子郵件信箱查看確認信，按下確認連結就完成創建程序。
創建帳戶之後，你隨時可從任何可上網的網頁瀏覽器登入個人OSF帳戶。只要從首頁按下登入(Sign in)即可。
登入畫面輸入註冊的個人電子郵件信箱與密碼，正確即可登入。目前也支援使用者以ORCID登入，如果使用者是專業學術工作者，建議登錄一個專屬ORCID，好處稍後會提到。
帳戶設定首次登入使用者建議先花點時間在帳戶設定頁面(Profile)，填入個人重要資訊，帳戶設定頁面開啟途徑如下圖：
帳戶設定頁面如下圖，不過初次使用或未設定者應該是沒有任何資訊。要填入資訊請點一下如下圖的地方：
個人資訊有四大項，首先是真實姓名(Name)。這個部分建議比照學術寫作格式建立姓名資訊，頁面下方還有預覽APA與MLA格式的姓名呈現，確認無誤就按Save。如此一來，你所建立的專案就能使用合乎規範的格式於任何報告中引用，或者充實個人履歷的項目。
第二大項集合個人有實際使用的社群平台帳號(Social)，包括個人網頁、推特等。稍早提到的ORCID也是在此輸入，儲存後就能使用ORCID登入OSF。
第三大項是工作經歷(Employment)，你希望在OSF公開的經歷都可以依下圖欄位填入，正在從事的職位只要勾選Ongoing。
第三大項是學歷(Education)，你希望在OSF公開的學歷都可以依下圖欄位填入，在學中的學校只要勾選Ongoging。
個人展望
由於OSF支授ORCID登入，我個人希望OSF下一次改版能讓使用者直接由ORCID匯入。因為ORCID是專屬個人的學術經歷工作帳號，你希望公開讓人檢索的資訊都已經在建立於ORCID，並串連個人的學術作品。此外，ORCID有提供多國語言界面，未來OSF朝向多語界面改版，也能經由讀取使用者ORCID預設語言，自動切換為對應的語言介面。
專案儀表板(Dashboard)所有使用者登入OSF第一個看到的是如下圖的這個頁面。當使用者創建或協作的專案越多，頁面顯示的專案欄位就越多，欄位預設排序是以專案更新時間，由上至下排列。下圖中每欄的粗體字是專案頁面標題，有些以斜槓(/)區隔的標題，代表該項主專案之下的物件(Component)。在這個頁面你想找比較舊的專案，可以頁面上方的搜尋欄(Search your projects)，找出你要維護的專案。
如果要用比較有系統的方式整理與尋找專案，只要按如下圖的My Projects，切換到專案管理介面。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>心理科學研究必用神器1~Zotero</title>
      <link>/zh/post/zotero/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/zh/post/zotero/</guid>
      <description>正在編寫的心理學實驗研究法教科書實驗心理學：開放科學取向的第二章要介紹有利可重製研究的各種應用程式，我先透過部落格分享幾種今後心理科學學者最值得使用的工具。請留意介紹的一系列應用程式都是要安裝在桌上型電腦或筆記型電腦運作。
經常要讀論文寫報告的研究者都需要一個可靠的文獻管理工具，除了管理隨時隨地要下載收藏的論文，整理閱讀筆記，寫作正式報告時要引用看過的論文，更需要這樣的工具幫助你處理惱人的格式問題。目前常見的文獻管理軟體裡，我推薦Zotero的理由除了免費之外，經由雲端帳號或科學研究平台共享文獻資料與筆記，還有匯出的書目資料支援動態文件(例如Rmarkdown)寫作。
幾年前Zotero還未釋出獨立的主程式，政治大學博士生陳勇汀就寫了一篇完整的介紹文章，我推薦有使用經驗的讀者也參考他分享的心得和好料。本篇設定讀者是看過本文才初次接觸的使用者，第一次安裝先用你習慣使用的瀏覽器打開官方網站下載頁面。官方下載網頁會偵測你使用的作業系統與瀏覽器，提供下載路徑的圖示。請先由左方大圖下載安裝程式，安裝成功之後就可以使用。右方大圖是瀏覽器的附加元件，建議主程式安裝成功後再安裝，之後你的瀏覽器網址列會多出一個Save to Zotero圖示，等一下就會說明這個附加元件的功用。
增加你的第一筆收藏任何人類的知識載體都有對應的書目格式，記錄該載體的詮釋資料(metadata)，就以大眾都知道的書藉來說，每本書都有獨一無二的ISBN，是詮釋資料必有的欄位。目前許多大學圖書館網站與購書網站會在網頁中嵌入詮釋資料，讓使用者能直接匯入書目管理軟體。
zotero安裝好主程式與瀏覽器附加元件後，你在購書網站看到想讀的書，要納入個人書目資料庫，這時只要打開zotero，就會發現你的瀏覽器網址列旁的附加元件圖示，變成像下圖的樣子(取自Washington and Lee University圖書館)。
這時只要按一下圖示，網路順暢的話不用兩秒鐘，你就會在你的zotero主視窗看到這本書的資料已經成功匯入。相同的原理，任何論文資料庫網站，甚至有嵌入詮釋資料的個人網頁或部落格，zotero都會自動辨識其書目類型，按下圖示就能匯入zotero。如此累積一段時間，你的zotero書目資料庫會累積各種類型的書目資料。下圖是我的zotero書目一部分剪影，除了書藉與期刊論文之外，還有學位論文、程式碼、部落格文章，以及播客節目(podcast)。
許多期刊論文網頁也提供論文全文下載網址，如果你有下載權限，附加元件的預設功能是匯入書目資料的同時，也會下載到你所設定的論文檔案儲存位置。檔案儲存位置可由主視窗上方的編輯選單，選擇偏好設定打開設定視窗，切換到「進階」-「檔案與資料夾」子視窗，自行設定庫目錄，如下圖的示範：
上圖視窗的資料目錄是存放你已匯入zotero的所有書目資料，也就是每次打開Zotero在主視窗看到的所有資料。我的習慣是書目資料與論文檔案資料放在不同的資料夾，稍後我會說明如此設定的理由。
管理文獻的推薦功能Zotero擔供像檔案總管的功能，讓使用者自訂文獻庫，將你要歸為同一類的書目資料放在同一個文獻庫。例如你正在寫一篇論文，你可以把這論文要引用的資料都歸類到這個文獻庫，之後不再需要這個文獻庫的話，可以直接刪除，而書目資料還是在你的Zotero資料目錄。創建文獻庫只要滑鼠移到主視窗的我的文獻庫資料夾圖示，按右鍵叫出如下圖的選單，點選新增文獻庫，就像在檔案總管新增資料夾一樣，命名文獻庫名稱，並從我的文獻庫拖放你要放入的書目資料。此外，你也注意到另一個功能新增搜尋結果，這項功能也會建立文獻庫，不過你可以自訂搜尋條件，你的資料目錄符合搜尋條件的書目資料，不論是已有的或之後新增的，都會自動加入這個文獻庫，適合累積上千筆書目資料時使用。
上圖的選單之中還有其他功能，稍後我都會介紹。
連結文書處理器與管理文獻樣式你能找到的各家書目管理軟體都能輔助使用者在Word等書目管理軟體編輯文內引用與參考文獻，Zotero的輔助功能是由偏好設定啟動。請打開偏好設定視窗，再切換到如下圖的頁面。目前Zotero支援Word與LiberaOffice Writer兩種文書處理器，下圖顯示Zotero已經建立與已安裝的Word連結。這個頁面最下方有一個使用對話框選項，我建議勾選，等一下就知道有何功用。
打開一份Word空白文件(我的版本是2016），上方選單會多一個Zotero欄位，切換過去會看到如下圖的畫面。一旦開始在Word編輯文件，一併啟動Zotero主程式，就可以開始使用這項選單中的所有功能。
如果你要編輯一份符合某個學術寫作格式的手稿，請先點選Document Preference，開啟如下圖畫面的引用文獻樣式選擇視窗。除了預設的樣式，如果你要編輯的樣式不在其中，也可以自行擴充。Zotero官方提供文獻樣式資料庫，你可以搜尋你需要的樣式csl檔。下載之後可直接雙擊匯入Zotero，或者由Zotero偏好設定中的引用頁面匯入。
當你要在文件中插入要引用的文獻，或者編輯上一次置入的引用，只要點選Word的Zotero選單最左方Add/Edit Citation，就會出現如以下圖的視窗。請留意，如果在之前偏好設定裡的文書處理器沒有勾選最下方的選項，出現的是一個像網址列的對話框。下圖的對話框操作與Zotero主程式頁面大同小異，你可以從右上方對話框搜尋你要引用的文獻，或者使用你曾經建立的文獻庫，從左方選單切換到文獻庫中選擇。為寫作論文建立文獻庫如同打草稿，你如果是在Word之外的地方建立寫作大綱，這樣的功能剛好搭配你的寫作習慣。一旦你從選單中選好要插入的書目資料(可複選)，按下右下角的OK，你的Word文件就會出現符合設定格式的文內引用。
上圖的對話框還有更進一步的功能，有寫過論文的讀者知道APA的文內引用有不同型式。如果你要編輯像這樣的句子：“張三(2000)提出關於焦慮感量的理論”。選好要引用的文獻，只要開啟最下方的編輯器，可以在視窗中改變引用書目的文字內容。
如果你要引用兩項以上的書目資料，點選最下面的多重來源，就會出現如上圖畫面最右方的欄位。接著你再從中央欄位選擇複數書目，增加到右方欄位。如果你要編輯書目的文字內容，同樣可在最下方編輯器視窗處理。
BibTex與匯出書目檔bib有時候你需要匯出一部分書目資料，分享給他人或用於其他工作。這時你就可以用到稍早提到的選單內(見下圖)匯出文獻庫功能，只要先選好要匯出的文獻庫資料夾，點選這個功能就有對話框出現，讓你選擇要匯出的書目檔格式。我推薦BibTex書目資料格式，因為這是各家書目管理軟體都支援的格式，並且是Latex排版軟體使用的格式，這項功能的好處我會在下一篇網誌介紹。
我的Zotero有安裝外掛套件better bibtex，才能使用上圖選單最後兩個功能。這個套件可以給予每個書目一個獨特的citation key(見下圖)，能複製到markdown文件，經Latex排版渲染的文件符合學術寫作格式的文內引用與參考文獻。下一篇我將介紹如何使用Rmarkdown生成文件，也就是編輯動態文件的方法，有興趣者可以參考安裝指南，在自已的zotero安裝這個套件。
註冊與使用你的zotero雲端帳號自已收集的書目資料可以透過Zotero雲端與他人分享，或者完全公開。首先在Zotero官網註冊帳號，你會有一個專屬頁面。接著在偏好設定的同步頁面，輸入你的帳號密碼，個人電腦的Zotero書目資料就可以同步到Zotero雲端。我的設定如下圖，因為官方雲端帳鳥只有1GB，所以我不同步全文內容。開啟自動同步，每次開啟Zotero主程式都會自動同步雲端資料，你可以在個人的Zotero官網帳號頁面，檢視同步後的結果。
與他人共享你收藏的文獻資料要與他人分享的書目資料，就放在群組文獻庫吧。在主程式視窗左方，收起我的文獻庫就會看到如下圖的圖示。管理方式與我的文獻庫相同，把想要分享或公開的書目資料放到群組文獻庫的資料夾即可。
如果你要公開或與特定人士分享，就在個人的Zotero官網帳號頁面調整設定，例如下圖是一個群組文獻庫的官網帳號設定，你可以根據實際需要隨時調整。
未來學術寫作不必再煩惱論文格式？最後為下一篇網誌做個預告。除了用傳統文書編輯器寫論文，現在的動態文件編輯已經越來越成熟，上手門檻也不斷降低。之前提到的匯出書目檔bib，能搭配Rstudio編輯markdown格式文件，在文件內插入書目檔bib存在的citation key，就可以渲染符合寫作格式的pdf或Word檔案。現在還有輔助即時編輯的R套件citr，這些套件還在演進中，我們寫作時雖然要知道該用那一套格式，但是這些套件讓我們不必再煩惱其中的細節。未來共享功能再提昇之後，我們將能與同事經過網路協作編輯動態文件。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>心理科學網路廣播簡介</title>
      <link>/zh/post/ps-podcasts.zh/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/zh/post/ps-podcasts.zh/</guid>
      <description>2017年三月或四月間，首次從臉書社團Psychological Methods Discussion Group得知網路廣播節目The Black Goat開播，從此開始注意國外專業心理學者自行製作主持的帶狀廣播節目。這類節目從2016年Everything Hertz開播後，到現在我知道的網路廣播節目已有八個。主持這些節目的人物是於歐美各大學專任的教師、博士後或博士生。因為都是英語廣播，是今天的心理學學生們練英聽的好教材，更有意思的是其中許多位節目主持人是開放科學推動者。這個網誌簡介這些節目，以及推薦入門集數。
Everything Hertz主持人James Heathers；Daniel Quintana
收聽網址與社群媒體SoundCloud
twitter
Facebook
首集上線日期2016二月27日
簡介與推薦集數兩位主持人都是畢業於澳洲雪梨大學的心理學博士，專長為計量與研究方法，目前分別於美國與挪威擔任博士後研究。從2016年二月起開始製播，大約半個月到一個月推出新一集節目。到33集都是兩人對談，以一個目前心理科學界的爭議或在學術界闖蕩的甘苦經驗為主題。34集開始不定期邀請來賓，討論這位來賓正在從事，未來可能改變學術運作模式的事業。
James Heathers與Nick Brown一起發展GRIM–讓Brain Wansink的劣質研究現形的資料品質鑑識工具，所以Nick Brown做來賓的第44集是不錯的開始。如果你有在Coursera修過Daniel Lakens的提昇你的統計推論功力，42與43集是入門的開始。
The Black Goat主持人Sanjay Srivastava;Alexa Tullett;Simine Vazire
收聽網址與社群媒體iTune
Podbean
官網
twitter
Facebook
Instagram
首集上線日期2017年三月22日
簡介與推薦集數三位主持人是分別任教於奧勒岡大學、阿拉巴馬大學、以及加州大學戴維斯分校的社會心理學者，都是活躍的開放科學推動者。三人對談的主題不僅包括增進科學研究品質的主題，還會分享個人教學與家庭生活心得，也經常在節目開始回覆最近收到的研究生來信，提供正在為學位努力的他們面對難關的建議。我個人認為如果Everything Hertz是兩位年青學者的立志紀錄，The Black Goat是暖男大叔加親切姐姐的空中諮商室。
平均每個月更新一集，某幾集與來賓討論不同學術領域的見聞。三人參加同一個學術研討會，還會製作特集。像是參與APS的I Felt Like a Real Scientist，SIPS的SIPSapalooza。想要熟悉主持風格的話，建議收聽We Were Never Cool。
Circle of Willis主持人James Coan</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>三個經典記憶實驗重現研究教程</title>
      <link>/zh/post/classical-memory-studies/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/zh/post/classical-memory-studies/</guid>
      <description>以再現研究教學的必要性多數原創研究難以再現的問題已由許多大型專案報告揭露，例如重製100件心理學研究、複數實驗室的註冊再現研究等。如何向大學生傳達再現研究的經驗與重要性，也是推動開放科學的重點。第一線的教學者藉此重新省思該如何介紹何謂科學，我所參考的國外公開教材與部落格，有許多推動開放科學的國外老師都重新閱讀科學哲學家卡爾．波普爾(Karl Popper)於1959年出版的科學發現的邏輯(The Logic of Scientific Discovery)，引述波普爾對於研究再現是科學基礎的說法。以下這段關於科學發現再現的說法，出自查汝強與邱仁宗的中譯版：
只有當某些事件能按照定律或規律性重複發生時，像在可 重複的實驗裡的情況那樣，我們的觀察在原則上才能被任何人所檢驗。在我們重複 和檢驗它們之前，我們甚至對自己的觀察也不大認真對待，也不承認它們是科學的 觀察。只有根據這些重複，我們才確信我們處理的並不僅是一個孤立的「巧合」， 而是原則上可以主體間相互檢驗的事件，因為它們有規律性和可重複性。
我的實踐方式是使用有完整公開資料的心理學實驗專案做為教材，引導學生運用接近原始專案的方式，設計與執行實驗專案，親自體會經典實驗揭示的規律性和可重複性。
專案介紹Rolf Zwaan與同事從2014年起設計九套認知心理學實驗的線上版本，分別來自知覺、記憶與語言三個領域。經Amazon Mechanical Turk徵求參與者登錄其中一套實驗，並間隔數天參與相同程序的實驗。這九套實驗的第一次參與結果與第二次參與結果的效果量有高度正相關，顯示這九套實驗能成為認知心理學的知識基石，是因為實驗結果的規律性與重複性。這一系列結果給希望提出能做為知識奠基的原始研究，可以邀請同一批參與者重新參與，確認研究結果的可重複性。
九套實驗的研究材料與實驗資料都完整公開，任何人都能下載檢驗分析結果與使用程序腳本執行實驗。Zwaan設計的專案使用次數主義統計與貝氏統計進行分析，能讓學生在收集資料的過程，學習根據證據強度評估可結束實驗的時機。更重要的是九套實驗執行前已有預先註冊，是在實驗心理學導入註冊研究的最佳範本。
這學期讓同學自行選擇三套記憶實驗演練，三項專案都已經完成，由於資源有限，收集的資料不多，所有專案只邀請參與者進行一次實驗，卻都得到有最低證據強度的研究結果。藉此網誌分享經驗，提供有意設計中文開放科學教材的師生，進行改造與創作。
序列效應Murdock (1962) 報告的自由回憶實驗顯示，人類連續背誦一系列項目，接著測試表現最好的是位置排序最前面(初始效應)與最後面(新近效應)的項目。這套實驗請參與者記憶一系列項目後，在測驗視窗限時輸入記得的項目。這項實驗對多數心理系學生來說並不陌生，我們把Zwaan版的刺激詞翻成中文，收集7位有效參與者就得到有效結果，實驗材料與分析報告可參考專案OSF。
間隔效應同樣是學習一系列項目，應該要密集學習還是間隔學習，才有最好的學習效果？其中顯現的記憶特性是什麼？是1970年代之後記憶心理學者熱衷探討的主題。Greene(1989)提出重覆學習-自由回憶作業，測試導致間隔效應的假設。重覆學習的項目有連續兩個嘗試的密集學習項目，以及間隔至少一個嘗試再重覆學習的項目。Greene發現後者的回憶正率顯著高於前者，Zwaan版的線上作業也顯示穩定的差異效果，我們把學習與測試詞改成詞頻分佈接近的中文詞彙，有效的14位參與者資料也得到可靠的結果。
假記憶(DRM)在序列效應研究蓬勃發展1960年代，就有心理學者發現有些參與者會在自由回憶作業報告並非學習項目，卻與學習項目有關的詞彙。直到1995年，Roediger與McDermott終於提出能穩定重現實驗結果的程序。因為改良自Desse(1959)的程序，這套假記憶實驗程序又稱為DRM作業。Zwaan版的DRM作業學習詞根據1995年的設計原則，擴充挑選32套項目之間有強度聯想關係的列表，我們的專案取其中一半的列表做本土化翻譯，收集6位有效參與者資料，就發現有關誘導詞誤答率高於無關誘導詞誤答率。
使用建議自由實驗軟體學習素材 所有專案都是在實驗室之內的單機操作，程序腳本以自由實驗軟體OpenSesame準備及執行，每項專案的刺激項目都存於腳本之內。有興趣的讀者如果不熟悉OpenSesame，可以從微調刺激項目，配合OpenSesame官方的教程，學習如何使用專案素材執行實驗。
預先註冊演練範本 我們的專案以創用CC(姓名標示─非商業性)公開授權，執行一項專案之前，都有預先註冊假設與方法區塊，兩個區塊是一般研究計畫書必備內容，加上事先準備紀錄及程序腳本。想演練預先註冊的老師同學，可以參考專案內容，提出自行準備的假設與方法進行預先註冊，再照表操作，按步完成最終報告。希望參考操作的各界人士能公開分享你們的專案成果，我們很有興趣了解在不同學校場域執行的研究成果，也可以檢驗這些經典實驗結果在華文地區的普遍性。
統計分析教材 所有專案延續Zwaan版的分析方法，都有計算關鍵效果的貝氏因子，以及關鍵效果與刺激版本的二因子混合變異數分析。有興趣的老師可以整合Rolf Zwaan與我們的專案資料，作為如何事前決定樣本數，或者了解如何使用貝氏統計評估當前資料的證據強度，為註冊研究計畫設定有合理彈性的資料收集計畫。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>物件方向效應跨語言研究經驗分享(一)：心理科學加速器合作專案</title>
      <link>/zh/post/orientation-language-part01/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/zh/post/orientation-language-part01/</guid>
      <description>心理科學加速器是什麼？心理科學存在高比例的偽陽性結果(false positive results)的事實(Fanelli 2010; Ioannidis 2005)，促成全球心理學者認清要評估研究發現的普遍性與真實性，需要累積大量的再現資料。最好的作法是組織不同地區的實驗室同時進行相同程序的實驗，以整合分析方法解析結果。2000年之後已經出現以多個機構長期合作收集資料的專案(Reifman and Grahe 2016)，以及課題導向的短期合作專案(Klein et al. 2014; Open Science Collaboration 2015; Ebersole et al. 2016; Frank 2016; Reifman and Grahe 2016)。兩種合作模式關注的課題圍繞核心學者關心的方向，或多數學者公認的重要題目。尚有許多獨立研究者規劃長期經營，有理論潛力但是出版成果還不足以判斷研究發現的普遍性。2016年第一屆SIPS研討會，與會學者提出提供獨立研究徵求合作者，合作重現最新研究成果的媒合平台Study Swap，方便心理學原創研究，能透過語言文化條件相同的合作實驗室，迅速累積再現成果。
Study Swap平台主持人Christopher Chartier於2017年8月26日，在個人部落格發佈建立心理科學加速器的第一份公開文章，招集有共同理念的各國研究者組織十個運作與諮詢委員會，將Study Swap的運作模式推廣至全球心理科學研究。心理科學加速器的初期報導已在2017年11月翻譯為中文，發起建立的第一天就邀請90多位各國學者一起發想及撰寫的說明(Moshontz et al. 2018)剛於4月上旬正式投稿期刊Advances in Methods and Practices in Psychological Science (AMPPS)，五月至六月期間進行的第二次計畫徵件，每項計畫將由十位參與研究者以公開評審的方式，評估適合加盟實驗室同步進行的研究計畫。這篇文章整理提出計畫與參與運作的經驗，以及至目前為止的準備過程，給有興趣提出計畫的先進及後輩一些參考。
研究構想提出過程Christopher Chartier在召集創始成員時，同時開啟第一次計畫徵件。當時我剛將與Rolf Zwaan及Bjorn De Koning合作的物件方向研究計畫書送第一階段評審，這個計畫源自2001年Stanfield與Zwaan運用句圖判別作業發現的物件方向反應優勢(Stanfield and Zwaan 2001)。這項研究發現被許多研究者認為與Glenberg與Kaschak(Glenberg and Kaschak 2002)提出的動作相容效應(Action-compatibility effect)，可用來檢驗體現知理論對語言理解的預測。然而合作過程中我理解物件方向反應優勢的原始構想是根據閱讀者讀過句子後，心智會模擬物件呈現形象的體現認知理論(Barsalou 1999)，動作的心智模擬並未在可預測的因素之列。而且物件方向反應優勢是同類型實驗結果最微弱的系列，不過目前只有英語及荷語的研究結果(R. A. Zwaan and Pecher 2012)。
有沒有語言能發現比英語更明顯的物件方向反應優勢，成為我提出研究構想的重要動機。第一次徵件包括我的計畫有8件，經由最初的領導小組(Leadership Team)與研究計畫遴選委員會(Study Selection Committee)成員合作評審。我本來只是抱持嘗試的心態姑且試之，沒想到最後被選為三件研究案之一，讀者可參考我根據評審反應修改的構想書，我的網頁與心理科學加速器部落格都有這項計畫的介紹。這項研究案與其他兩項的不同處有這是此次唯一的認知心理學研究，唯一需要每個實驗室安裝指定實驗軟體的實驗，以及使用貝氏統計隨時分析實驗結果，讓每個實驗室自行能調節實際的研究參與者人數。
前置準備經驗接受構想書之後，就是開始準備讓專業期刊進行審查的註冊研究計畫書。提出構想的研究者如果是獨立研究者，Christopher Chartier會媒合一位參與運作小組或委員會的成員，與主要研究者一起合作規畫與撰寫計畫書。像是我的與另一項研究案The Gendered Nature of Prejudice，都有與一位不同機構甚至不同國家的研究者遠端合作。心理科學加速器也希望藉此機會嘗試同時執行兩種不同性質的研究，加盟實驗室的執行狀況，還有資料的可用性。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>