<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>學術消息 on 暗微幽光</title>
    <link>/zh/categories/%E5%AD%B8%E8%A1%93%E6%B6%88%E6%81%AF/</link>
    <description>Recent content in 學術消息 on 暗微幽光</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Sau-Chin Chen</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 23 Feb 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/zh/categories/%E5%AD%B8%E8%A1%93%E6%B6%88%E6%81%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>第一本華文心理學學術期刊開工了</title>
      <link>/zh/post/first-chinese-rr-journal/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/zh/post/first-chinese-rr-journal/</guid>
      <description>台灣最老、華文第一的心理學學術期刊2018/2/22是台灣春節的開工第二日，回到研究室刷一下臉書看到了這則訊息：
去年我只有在自己服務的學校與中正大學舉辦兩場小型註冊研究工作坊，就向中華心理學刊現任主編姜定宇教授建議：籌備主題式註冊研究特刊，以及允許投稿作者於完成投稿後自行公開手稿。想不到今年開工看到更大的進展：今年起中華心理學刊歡迎作者投稿註冊研究計畫書，並採二階段評審。我想簡介一下這本期刊，還有給一些執行註冊研究徵稿政策的建議。
中華心理學刊於1958年創刊，是台灣第一本心理學學術期刊，到今年正好一甲子，由台灣心理學會委派來自各領域的台灣資深心理學者擔任編輯。主要任務是提供各國任何心理學領域專業學者，以學者以中文或英文發表論文。2000年之後台灣出現提供臨床心理學與諮商心理學者發表中文論文的期刊，而這兩個領域是台灣心理學界專業人口最多的領域，加上多數中青代學者以投稿國外英文期刊為目標，刊登的論文數量逐漸下降。近年積極爭取轉型，除了舉辦各種專刊徵稿，也終於願意嘗試增加投稿樣態。過去的中華心理學期刊只接授原創性研究論文(research article)的投稿，今年開始徵求註冊研究(registered report)與檢驗原創性研究的重製研究報告(research report)。
雖然我看到消息時官方網站已經有中文徵稿啟事，期刊編輯部尚未更新英文徵稿啟事，也尚未見到期刊主編發表正式聲明。我推測現任主編群已經了解綜合性學術期刊需要多元投稿模式，才能吸引有品質的稿件，但是要如何吸引願意嘗試不同型態的學者，現任主編群必須拿出明確的策略方案。在主編構思聲明的此時，我用這篇文章回顧四本經營註冊研究已有規模的期刊，並提供我認為第一本華文註冊研究期刊可以著力的方向。
Cortex：第一本徵求註冊研究的學術期刊Cordex於2013年邀請英國卡迪夫大學心理學系教授Chris Chambers擔任註冊研究執行主編，成為全世界第一本提供註冊研究投稿的學術期刊。Chris Chambers發表的聲明(2013)與設計的投稿指南，成為其後開辦註冊研究期刊的範本。之後開辦的期刊都根據經營方針，修改這份投稿指南讓投稿者準備投稿資訊與研究材料。以下評審流程圖摘自Cortex投稿指南：
Chris Chambers經常受邀擔任工作坊講師，更公開每次的講演資料，是有心學習者可參考的資訊來源。Center for Open Science於2017年1月邀請他舉辦網路工作坊，以下是工作坊錄影。
Journal of European Psychology Students：由心理學研究生一手包辦的學術期刊Journal of European Psychology Students是由正於歐洲各大學攻讀心理學博士的各領域研究生主辦的學術期刊，除了一般的投稿評審模式，2016年起也正式徵求註冊研究(King et al. 2016)。投稿指南是Cortex版本的簡化版，並提供重製型註冊研究範本以及原創性註冊研究範本。儘管這本期刊沒有列入SCI或SSCI資料庫，經營方針是新興與尋求轉型的期刊可學習的對象。下圖是Journal of European Psychology Students的註冊研究評審流程：
Comprehensive Results in Social Psychology：百分之百的註冊研究學術期刊於2016年開始正式發行的Comprehensive Results in Social Psychology是完全以註冊研究模式經營的社會心理學期刊，投稿指南也是改良Cortex的版本。但是因此經營成本較高，部分稿件需付審查費，所有出版論文，包括主編聲明(Jonas and Cesario 2016)，都是付費論文。除非作者自付費用，讀者只能下載公開於預印本平台的手稿。
Collabra: Psychology 更嚴謹的註冊研究評審程序Collabra: Psychology是創刊剛滿五年的新興綜合型心理學學術期刊，到了2017年下半年才開始正式宣佈徵求註冊研究的啟事。執行主編正是Chris Chambers，所以推出進階的投稿指南。增加的要求是作者必須在計畫中提出研究紀錄登錄方式，並且確實執行。詳情可參考期刊的投稿範本。
Collabra: Psychology的方針與Society for the Improvement of Psychological Science(SIPS)密切合作有關。從2016年起SIPS舉辦年度研討會，但是不同於一般學術研討會，SIPS以黑客松、工作坊與閃電演講為內容，創造與會者合作構思並規劃提昇心理科學品質方案的場域。未來兩方的合作可望推出讓註冊研究更普及的方案。
中華心理學刊可採取的經營模式除了以上四本期刊，Center for Open Science的註冊研究網頁不定期更新開辦註冊研究的期刊清單與投稿資訊，值得學刊編輯群與讀者留意。考量期刊的經營狀況，還有台灣以及華文學術環境，我認為Journal of European Psychology Students的經營模式比較適合現在的中華心理學刊。個人的理由來自幾點觀察：</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>