<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Academic on 暗微幽光</title>
    <link>/zh/categories/academic/</link>
    <description>Recent content in Academic on 暗微幽光</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Sau-Chin Chen</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 29 Apr 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/zh/categories/academic/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>物件方向效應跨語言研究經驗分享(一)：心理科學加速器合作專案</title>
      <link>/zh/post/orientation-language-part01/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/zh/post/orientation-language-part01/</guid>
      <description>心理科學加速器是什麼？心理科學存在高比例的偽陽性結果(false positive results)的事實(Fanelli 2010; Ioannidis 2005)，促成全球心理學者認清要評估研究發現的普遍性與真實性，需要累積大量的再現資料。最好的作法是組織不同地區的實驗室同時進行相同程序的實驗，以整合分析方法解析結果。2000年之後已經出現以多個機構長期合作收集資料的專案(Reifman and Grahe 2016)，以及課題導向的短期合作專案(Klein et al. 2014; Open Science Collaboration 2015; Ebersole et al. 2016; Frank 2016; Reifman and Grahe 2016)。兩種合作模式關注的課題圍繞核心學者關心的方向，或多數學者公認的重要題目。尚有許多獨立研究者規劃長期經營，有理論潛力但是出版成果還不足以判斷研究發現的普遍性。2016年第一屆SIPS研討會，與會學者提出提供獨立研究徵求合作者，合作重現最新研究成果的媒合平台Study Swap，方便心理學原創研究，能透過語言文化條件相同的合作實驗室，迅速累積再現成果。
Study Swap平台主持人Christopher Chartier於2017年8月26日，在個人部落格發佈建立心理科學加速器的第一份公開文章，招集有共同理念的各國研究者組織十個運作與諮詢委員會，將Study Swap的運作模式推廣至全球心理科學研究。心理科學加速器的初期報導已在2017年11月翻譯為中文，發起建立的第一天就邀請90多位各國學者一起發想及撰寫的說明(Moshontz et al. 2018)剛於4月上旬正式投稿期刊Advances in Methods and Practices in Psychological Science (AMPPS)，五月至六月期間進行的第二次計畫徵件，每項計畫將由十位參與研究者以公開評審的方式，評估適合加盟實驗室同步進行的研究計畫。這篇文章整理提出計畫與參與運作的經驗，以及至目前為止的準備過程，給有興趣提出計畫的先進及後輩一些參考。
研究構想提出過程Christopher Chartier在召集創始成員時，同時開啟第一次計畫徵件。當時我剛將與Rolf Zwaan及Bjorn De Koning合作的物件方向研究計畫書送第一階段評審，這個計畫源自2001年Stanfield與Zwaan運用句圖判別作業發現的物件方向反應優勢(Stanfield and Zwaan 2001)。這項研究發現被許多研究者認為與Glenberg與Kaschak(Glenberg and Kaschak 2002)提出的動作相容效應(Action-compatibility effect)，可用來檢驗體現知理論對語言理解的預測。然而合作過程中我理解物件方向反應優勢的原始構想是根據閱讀者讀過句子後，心智會模擬物件呈現形象的體現認知理論(Barsalou 1999)，動作的心智模擬並未在可預測的因素之列。而且物件方向反應優勢是同類型實驗結果最微弱的系列，不過目前只有英語及荷語的研究結果(R. A. Zwaan and Pecher 2012)。
有沒有語言能發現比英語更明顯的物件方向反應優勢，成為我提出研究構想的重要動機。第一次徵件包括我的計畫有8件，經由最初的領導小組(Leadership Team)與研究計畫遴選委員會(Study Selection Committee)成員合作評審。我本來只是抱持嘗試的心態姑且試之，沒想到最後被選為三件研究案之一，讀者可參考我根據評審反應修改的構想書，我的網頁與心理科學加速器部落格都有這項計畫的介紹。這項研究案與其他兩項的不同處有這是此次唯一的認知心理學研究，唯一需要每個實驗室安裝指定實驗軟體的實驗，以及使用貝氏統計隨時分析實驗結果，讓每個實驗室自行能調節實際的研究參與者人數。
前置準備經驗接受構想書之後，就是開始準備讓專業期刊進行審查的註冊研究計畫書。提出構想的研究者如果是獨立研究者，Christopher Chartier會媒合一位參與運作小組或委員會的成員，與主要研究者一起合作規畫與撰寫計畫書。像是我的與另一項研究案The Gendered Nature of Prejudice，都有與一位不同機構甚至不同國家的研究者遠端合作。心理科學加速器也希望藉此機會嘗試同時執行兩種不同性質的研究，加盟實驗室的執行狀況，還有資料的可用性。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第一本華文心理學學術期刊開工了</title>
      <link>/zh/post/first-chinese-rr-journal/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/zh/post/first-chinese-rr-journal/</guid>
      <description>台灣最老、華文第一的心理學學術期刊2018/2/22是台灣春節的開工第二日，回到研究室刷一下臉書看到了這則訊息：
去年我只有在自己服務的學校與中正大學舉辦兩場小型註冊研究工作坊，就向中華心理學刊現任主編姜定宇教授建議：籌備主題式註冊研究特刊，以及允許投稿作者於完成投稿後自行公開手稿。想不到今年開工看到更大的進展：今年起中華心理學刊歡迎作者投稿註冊研究計畫書，並採二階段評審。我想簡介一下這本期刊，還有給一些執行註冊研究徵稿政策的建議。
中華心理學刊於1958年創刊，是台灣第一本心理學學術期刊，到今年正好一甲子，由台灣心理學會委派來自各領域的台灣資深心理學者擔任編輯。主要任務是提供各國任何心理學領域專業學者，以學者以中文或英文發表論文。2000年之後台灣出現提供臨床心理學與諮商心理學者發表中文論文的期刊，而這兩個領域是台灣心理學界專業人口最多的領域，加上多數中青代學者以投稿國外英文期刊為目標，刊登的論文數量逐漸下降。近年積極爭取轉型，除了舉辦各種專刊徵稿，也終於願意嘗試增加投稿樣態。過去的中華心理學期刊只接授原創性研究論文(research article)的投稿，今年開始徵求註冊研究(registered report)與檢驗原創性研究的重製研究報告(research report)。
雖然我看到消息時官方網站已經有中文徵稿啟事，期刊編輯部尚未更新英文徵稿啟事，也尚未見到期刊主編發表正式聲明。我推測現任主編群已經了解綜合性學術期刊需要多元投稿模式，才能吸引有品質的稿件，但是要如何吸引願意嘗試不同型態的學者，現任主編群必須拿出明確的策略方案。在主編構思聲明的此時，我用這篇文章回顧四本經營註冊研究已有規模的期刊，並提供我認為第一本華文註冊研究期刊可以著力的方向。
Cortex：第一本徵求註冊研究的學術期刊Cordex於2013年邀請英國卡迪夫大學心理學系教授Chris Chambers擔任註冊研究執行主編，成為全世界第一本提供註冊研究投稿的學術期刊。Chris Chambers發表的聲明(2013)與設計的投稿指南，成為其後開辦註冊研究期刊的範本。之後開辦的期刊都根據經營方針，修改這份投稿指南讓投稿者準備投稿資訊與研究材料。以下評審流程圖摘自Cortex投稿指南：
Chris Chambers經常受邀擔任工作坊講師，更公開每次的講演資料，是有心學習者可參考的資訊來源。Center for Open Science於2017年1月邀請他舉辦網路工作坊，以下是工作坊錄影。
Journal of European Psychology Students：由心理學研究生一手包辦的學術期刊Journal of European Psychology Students是由正於歐洲各大學攻讀心理學博士的各領域研究生主辦的學術期刊，除了一般的投稿評審模式，2016年起也正式徵求註冊研究(King et al. 2016)。投稿指南是Cortex版本的簡化版，並提供重製型註冊研究範本以及原創性註冊研究範本。儘管這本期刊沒有列入SCI或SSCI資料庫，經營方針是新興與尋求轉型的期刊可學習的對象。下圖是Journal of European Psychology Students的註冊研究評審流程：
Comprehensive Results in Social Psychology：百分之百的註冊研究學術期刊於2016年開始正式發行的Comprehensive Results in Social Psychology是完全以註冊研究模式經營的社會心理學期刊，投稿指南也是改良Cortex的版本。但是因此經營成本較高，部分稿件需付審查費，所有出版論文，包括主編聲明(Jonas and Cesario 2016)，都是付費論文。除非作者自付費用，讀者只能下載公開於預印本平台的手稿。
Collabra: Psychology 更嚴謹的註冊研究評審程序Collabra: Psychology是創刊剛滿五年的新興綜合型心理學學術期刊，到了2017年下半年才開始正式宣佈徵求註冊研究的啟事。執行主編正是Chris Chambers，所以推出進階的投稿指南。增加的要求是作者必須在計畫中提出研究紀錄登錄方式，並且確實執行。詳情可參考期刊的投稿範本。
Collabra: Psychology的方針與Society for the Improvement of Psychological Science(SIPS)密切合作有關。從2016年起SIPS舉辦年度研討會，但是不同於一般學術研討會，SIPS以黑客松、工作坊與閃電演講為內容，創造與會者合作構思並規劃提昇心理科學品質方案的場域。未來兩方的合作可望推出讓註冊研究更普及的方案。
中華心理學刊可採取的經營模式除了以上四本期刊，Center for Open Science的註冊研究網頁不定期更新開辦註冊研究的期刊清單與投稿資訊，值得學刊編輯群與讀者留意。考量期刊的經營狀況，還有台灣以及華文學術環境，我認為Journal of European Psychology Students的經營模式比較適合現在的中華心理學刊。個人的理由來自幾點觀察：</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>