<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>註冊研究 on 暗微幽光</title>
    <link>/zh/tags/%E8%A8%BB%E5%86%8A%E7%A0%94%E7%A9%B6/</link>
    <description>Recent content in 註冊研究 on 暗微幽光</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Sau-Chin Chen</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 29 Apr 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/zh/tags/%E8%A8%BB%E5%86%8A%E7%A0%94%E7%A9%B6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>物件方向效應跨語言研究經驗分享(一)：心理科學加速器合作專案</title>
      <link>/zh/post/orientation-language-part01/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/zh/post/orientation-language-part01/</guid>
      <description>心理科學加速器是什麼？心理科學存在高比例的偽陽性結果(false positive results)的事實(Fanelli 2010; Ioannidis 2005)，促成全球心理學者認清要評估研究發現的普遍性與真實性，需要累積大量的再現資料。最好的作法是組織不同地區的實驗室同時進行相同程序的實驗，以整合分析方法解析結果。2000年之後已經出現以多個機構長期合作收集資料的專案(Reifman and Grahe 2016)，以及課題導向的短期合作專案(Klein et al. 2014; Open Science Collaboration 2015; Ebersole et al. 2016; Frank 2016; Reifman and Grahe 2016)。兩種合作模式關注的課題圍繞核心學者關心的方向，或多數學者公認的重要題目。尚有許多獨立研究者規劃長期經營，有理論潛力但是出版成果還不足以判斷研究發現的普遍性。2016年第一屆SIPS研討會，與會學者提出提供獨立研究徵求合作者，合作重現最新研究成果的媒合平台Study Swap，方便心理學原創研究，能透過語言文化條件相同的合作實驗室，迅速累積再現成果。
Study Swap平台主持人Christopher Chartier於2017年8月26日，在個人部落格發佈建立心理科學加速器的第一份公開文章，招集有共同理念的各國研究者組織十個運作與諮詢委員會，將Study Swap的運作模式推廣至全球心理科學研究。心理科學加速器的初期報導已在2017年11月翻譯為中文，發起建立的第一天就邀請90多位各國學者一起發想及撰寫的說明(Moshontz et al. 2018)剛於4月上旬正式投稿期刊Advances in Methods and Practices in Psychological Science (AMPPS)，五月至六月期間進行的第二次計畫徵件，每項計畫將由十位參與研究者以公開評審的方式，評估適合加盟實驗室同步進行的研究計畫。這篇文章整理提出計畫與參與運作的經驗，以及至目前為止的準備過程，給有興趣提出計畫的先進及後輩一些參考。
研究構想提出過程Christopher Chartier在召集創始成員時，同時開啟第一次計畫徵件。當時我剛將與Rolf Zwaan及Bjorn De Koning合作的物件方向研究計畫書送第一階段評審，這個計畫源自2001年Stanfield與Zwaan運用句圖判別作業發現的物件方向反應優勢(Stanfield and Zwaan 2001)。這項研究發現被許多研究者認為與Glenberg與Kaschak(Glenberg and Kaschak 2002)提出的動作相容效應(Action-compatibility effect)，可用來檢驗體現知理論對語言理解的預測。然而合作過程中我理解物件方向反應優勢的原始構想是根據閱讀者讀過句子後，心智會模擬物件呈現形象的體現認知理論(Barsalou 1999)，動作的心智模擬並未在可預測的因素之列。而且物件方向反應優勢是同類型實驗結果最微弱的系列，不過目前只有英語及荷語的研究結果(R. A. Zwaan and Pecher 2012)。
有沒有語言能發現比英語更明顯的物件方向反應優勢，成為我提出研究構想的重要動機。第一次徵件包括我的計畫有8件，經由最初的領導小組(Leadership Team)與研究計畫遴選委員會(Study Selection Committee)成員合作評審。我本來只是抱持嘗試的心態姑且試之，沒想到最後被選為三件研究案之一，讀者可參考我根據評審反應修改的構想書，我的網頁與心理科學加速器部落格都有這項計畫的介紹。這項研究案與其他兩項的不同處有這是此次唯一的認知心理學研究，唯一需要每個實驗室安裝指定實驗軟體的實驗，以及使用貝氏統計隨時分析實驗結果，讓每個實驗室自行能調節實際的研究參與者人數。
前置準備經驗接受構想書之後，就是開始準備讓專業期刊進行審查的註冊研究計畫書。提出構想的研究者如果是獨立研究者，Christopher Chartier會媒合一位參與運作小組或委員會的成員，與主要研究者一起合作規畫與撰寫計畫書。像是我的與另一項研究案The Gendered Nature of Prejudice，都有與一位不同機構甚至不同國家的研究者遠端合作。心理科學加速器也希望藉此機會嘗試同時執行兩種不同性質的研究，加盟實驗室的執行狀況，還有資料的可用性。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第一本華文心理學學術期刊開工了</title>
      <link>/zh/post/first-chinese-rr-journal/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/zh/post/first-chinese-rr-journal/</guid>
      <description>台灣最老、華文第一的心理學學術期刊2018/2/22是台灣春節的開工第二日，回到研究室刷一下臉書看到了這則訊息：
去年我只有在自己服務的學校與中正大學舉辦兩場小型註冊研究工作坊，就向中華心理學刊現任主編姜定宇教授建議：籌備主題式註冊研究特刊，以及允許投稿作者於完成投稿後自行公開手稿。想不到今年開工看到更大的進展：今年起中華心理學刊歡迎作者投稿註冊研究計畫書，並採二階段評審。我想簡介一下這本期刊，還有給一些執行註冊研究徵稿政策的建議。
中華心理學刊於1958年創刊，是台灣第一本心理學學術期刊，到今年正好一甲子，由台灣心理學會委派來自各領域的台灣資深心理學者擔任編輯。主要任務是提供各國任何心理學領域專業學者，以學者以中文或英文發表論文。2000年之後台灣出現提供臨床心理學與諮商心理學者發表中文論文的期刊，而這兩個領域是台灣心理學界專業人口最多的領域，加上多數中青代學者以投稿國外英文期刊為目標，刊登的論文數量逐漸下降。近年積極爭取轉型，除了舉辦各種專刊徵稿，也終於願意嘗試增加投稿樣態。過去的中華心理學期刊只接授原創性研究論文(research article)的投稿，今年開始徵求註冊研究(registered report)與檢驗原創性研究的重製研究報告(research report)。
雖然我看到消息時官方網站已經有中文徵稿啟事，期刊編輯部尚未更新英文徵稿啟事，也尚未見到期刊主編發表正式聲明。我推測現任主編群已經了解綜合性學術期刊需要多元投稿模式，才能吸引有品質的稿件，但是要如何吸引願意嘗試不同型態的學者，現任主編群必須拿出明確的策略方案。在主編構思聲明的此時，我用這篇文章回顧四本經營註冊研究已有規模的期刊，並提供我認為第一本華文註冊研究期刊可以著力的方向。
Cortex：第一本徵求註冊研究的學術期刊Cordex於2013年邀請英國卡迪夫大學心理學系教授Chris Chambers擔任註冊研究執行主編，成為全世界第一本提供註冊研究投稿的學術期刊。Chris Chambers發表的聲明(2013)與設計的投稿指南，成為其後開辦註冊研究期刊的範本。之後開辦的期刊都根據經營方針，修改這份投稿指南讓投稿者準備投稿資訊與研究材料。以下評審流程圖摘自Cortex投稿指南：
Chris Chambers經常受邀擔任工作坊講師，更公開每次的講演資料，是有心學習者可參考的資訊來源。Center for Open Science於2017年1月邀請他舉辦網路工作坊，以下是工作坊錄影。
Journal of European Psychology Students：由心理學研究生一手包辦的學術期刊Journal of European Psychology Students是由正於歐洲各大學攻讀心理學博士的各領域研究生主辦的學術期刊，除了一般的投稿評審模式，2016年起也正式徵求註冊研究(King et al. 2016)。投稿指南是Cortex版本的簡化版，並提供重製型註冊研究範本以及原創性註冊研究範本。儘管這本期刊沒有列入SCI或SSCI資料庫，經營方針是新興與尋求轉型的期刊可學習的對象。下圖是Journal of European Psychology Students的註冊研究評審流程：
Comprehensive Results in Social Psychology：百分之百的註冊研究學術期刊於2016年開始正式發行的Comprehensive Results in Social Psychology是完全以註冊研究模式經營的社會心理學期刊，投稿指南也是改良Cortex的版本。但是因此經營成本較高，部分稿件需付審查費，所有出版論文，包括主編聲明(Jonas and Cesario 2016)，都是付費論文。除非作者自付費用，讀者只能下載公開於預印本平台的手稿。
Collabra: Psychology 更嚴謹的註冊研究評審程序Collabra: Psychology是創刊剛滿五年的新興綜合型心理學學術期刊，到了2017年下半年才開始正式宣佈徵求註冊研究的啟事。執行主編正是Chris Chambers，所以推出進階的投稿指南。增加的要求是作者必須在計畫中提出研究紀錄登錄方式，並且確實執行。詳情可參考期刊的投稿範本。
Collabra: Psychology的方針與Society for the Improvement of Psychological Science(SIPS)密切合作有關。從2016年起SIPS舉辦年度研討會，但是不同於一般學術研討會，SIPS以黑客松、工作坊與閃電演講為內容，創造與會者合作構思並規劃提昇心理科學品質方案的場域。未來兩方的合作可望推出讓註冊研究更普及的方案。
中華心理學刊可採取的經營模式除了以上四本期刊，Center for Open Science的註冊研究網頁不定期更新開辦註冊研究的期刊清單與投稿資訊，值得學刊編輯群與讀者留意。考量期刊的經營狀況，還有台灣以及華文學術環境，我認為Journal of European Psychology Students的經營模式比較適合現在的中華心理學刊。個人的理由來自幾點觀察：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>宜家效應：親手組裝的物品真的比較有價值嗎？</title>
      <link>/zh/post/preregister-ikea_effect-comment/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/zh/post/preregister-ikea_effect-comment/</guid>
      <description>圖片解說：左圖為IKEA台灣區上架的STUVA系列衣櫃，登錄尺寸60x50x192公分，價格新台幣5,690元；右圖為在PChome等網路平台販售的弗斯特單門衣櫃，登錄尺寸40x48x180公分，價格新台幣1,596元。兩者都是消費者購入後自行組裝的DIY衣櫃。
 哈佛大學商學院Daniel Mochon與杜克大學Dan Ariely在2011年提出一個很受商業界歡迎的概念：宜家效應(IKEA effect)。這個概念描述同樣一種在市面上流通的商品，消費者會認為需要自行組裝完成的商品有較高的價值。因為歐美市場裡販賣這類商品的指標品牌是IKEA，所以用命名為IKEA effect。Mochon與Ariely在消費者心理學期刊發表的論文(Norton, Mochon, &amp;amp; Ariely, 2012)，提出實驗證據說明，這是因為消費者自己付出勞動，賦予商品更高價值的心理偏誤，俗稱自我感覺良好。勞動賦值(effort justification)是行為經濟學現在最受歡迎，解釋各種發生類似宜家效應的狀況，背後原因的理論。
來自英德兩國三所不同機構的學者Lauren Marsh, Patricia Kanngiesser, Bruce Hood想知道宜家效應的根源，是不是從開始有金錢的觀念時就開始在個人心智裡運作，所以找了五至六歲的小孩子，參與一系列他們設計的評價實驗。2018年1月正式於認知(cognition)發表的論文(Marsh, Kanngiesser, &amp;amp; Hood, 2018)，他們報告的DIY玩具評價實驗，顯示六歲小孩確實有符合宜家效應的評價反應，但是與付出勞力的程度沒有必然關係。研究結果似乎從根本挑戰了勞動賦值理論。
三位學者使用的DIY玩具是幾組長得像上圖的怪獸模型，模型的眼睛與手腳等零件可讓小孩子親自組裝完成。在第一個實驗裡，他們讓小孩子交錯與這些模型做兩種互動，一種是組裝作業(Build Task)：親手完成完整的怪獸模型，另一種是把玩作業(Hold Task)：拿已完成的怪獸模型進行一段桌遊。每項作業用到的模型不一樣，完成後讓小孩子在一套用表情符號構成的五點量表，為剛才互動的模型評價。這個實驗找了五六歲與三四歲兩組小孩，發現只有五六歲小孩會給在組裝作業玩過的模型較高評價，並且不會給在把玩作業玩過的模型增加評價。第一個實驗確認發現宜家效應的最小年齡。
第二個實驗根據勞動賦值，歸納三種假設，設計四種組間測試條件。前兩種讓小孩子組裝零件完全拆散的模型，後兩種則是已組裝一半零件的模型，分別被命名為高勞動條件(High Effort)與低勞動條件(Low Effort)。高勞動條件的一組小孩子能拿自己裝好的模型回家(Ownership)，另一組小孩子換取另一套已組裝好的模型回家(Reword)。低勞動條件的兩組也有相同的安排。根據三位研究者事前註冊的假設，預測符合勞動賦值的實驗結果是：(1)小孩子都會給自己組裝的模型較高評價；(2)高勞動條件組的小孩子給自己組裝模型的評價，會顯著高於低勞動條件組的小孩子給自己組裝模型的評價；(3)即使是換取的模型，也會給予一些折扣，但比非自己組裝的模型顯著較高的評價。
實際結果只有符合第一與第三條假設的預測，低勞動條件組的小孩子不但沒有比高勞動條件組低，甚至還高一點，不管是拿自己裝好的模型還是換取的模型回家都一樣。最後的實驗重現第二個實驗高與低勞動條件兩種組間條件，但是事前告知小孩子組裝完的模型是放在公共場所展示，而非帶回家。兩種條件的小朋友還是都給較自己組裝的玩具較高評價，但是低勞動條件組給的評價還是略高於高勞動條件組給的評價。
Lauren Marsh等三位學者認為結果不符合勞動賦值的預測，可能原因之一是實驗設計採組間比較的緣故，還有小孩子對物品價值的評估其實與自我概念較有關聯。五六歲小孩雖然會對有個人勞動成果的物品給予較高評價，但是不見得與付出的勞動程度成正比，反而可能與小孩子的完形概念有關。不過這種理論的可能性需要更進一步的研究。
這項不顯著的結果對勞動賦值的理論前景未必是壞消息，畢竟現在的理論是建立在已經社會化的成人行為表現。小孩子的表現也許顯示評價與勞動程度的正比，可能是成長過程中內隱價值觀不斷被現實回饋重塑的狀態。想像一下，如果在不是以貨幣交易為基礎的社會，也許就不會發現因為勞動賦值而造成的宜家效應。所以小孩子與成人之間的差別，有需多值得探討的議題。除此之外，如果這項研究因為沒有符合預測的顯著結果而被期刊拒絕接受，我們就無法想像還有許多值得探討的科學問題。
參考文獻 Marsh, L. E., Kanngiesser, P., &amp;amp; Hood, B. (2018). When and how does labour lead to love? The ontogeny and mechanisms of the IKEA effect. Cognition, 170, 245–253. doi:10.1016/j.cognition.2017.10.012
Norton, M. I., Mochon, D., &amp;amp; Ariely, D.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「提昇你的統計推論功力」中文資源使用說明及學習指南</title>
      <link>/zh/post/text_2017009/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/zh/post/text_2017009/</guid>
      <description>中英字幕對照檔已於8/21上傳Coursera，有註冊Coursera的朋友可直接在平台觀看有中文字幕的影片。這份指南與教材的翻譯文本是繁體中文，大陸及港澳地區朋友，如果閱讀中無法習慣字體與詞彙用語，請多多見諒。
終於完成Coursera的課程「提昇你的統計推論功力」( Improving your statistical inferences )教材(每週課程說明，影片字幕)第一階段中文翻譯。這門課程是由荷蘭埃因霍溫科技大學副教授Daniel Lakens設計講授，於2016年10月上架。因為我從2015年起就訂閱Daniel的部落格「20%的統計學家」(The 20% Statistician )，所以首先是從他發佈的部落格貼文得知。當時我正在荷蘭進行訪問研究，也正在學習使用這門課程推廣的幾種統計分析方法，所以我就聯絡Daniel，願不願意讓更多中文世界的學者與學生們認識這門課程？他欣然接受這個點子，於使我們一起在OSF開了一份公開專案，開始了第一階段影片字幕翻譯計畫：翻譯並公開每週課程介紹與影片字幕，讓有興趣但英文閱聽能力有限的華文人士，可以理解課程內容，直接使用課程資源。並且也歡迎各方高手協助校正，為第二階段作業資源中文化工作做準備。
Daniel Lakens曾參與2015年轟動全球，不到40%心理學研究可被再現的「心理學再現研究專案」資料分析工作。Daneil因為自己博士班時期的原創研究無法被他人成功再現，決心深入學習多數心理學家幾乎不接觸的數理與生物統計學，他把學習成果轉化為多篇幫助心理學家改善研究設計與統計分析的論文。還以每篇論文為基礎，撰寫至少一篇部落格文章，這門課程可說是他整理個人近幾年研究與教學的精華。
我決定開這個坑有幾個理由，除了課程品質好，課程設計對習慣台灣系統，甚至是東亞國家的統計與研究方法教學系統的學生，都是全新的體驗。像是在課程裡安排的一段科學哲學的介紹，讓學習者了解Daneil為什麼主張視情況善用次數主義統計(Frequentist statistics)與貝氏統計(Bayesian statistics)的方法。課程中的不少案例是到2015年止，在學術界引起結果無法再現的研究。不曉得2015年為什麼會有「心理學再現研究專案」出現的朋友，上到第三週大概就會明白，這項專案並不是有一群心理學家故意找另一群心理學家的麻煩，而是為了重新喚起心理科學的求真精神。
除了幾部影片字幕是由朋友協力翻譯，我自己在參加2017年的SIPS研討會提昇心理科學協會(Society for the Improvement of Psychological Science (SIPS) Meeting )之前，完成了大部分的字幕初翻。除了想要當面向Daneil致意，也為準備參加會議活動做準備。結果真的派上用場，在其中一場設計新世代研究方法課程的黑客松裡，就直接取用了這門課的部分資料與作業。
上課前，要做什麼準備？ 除了講師的影片語言，簡介說明，參考資料與作業測驗都是英文，對於英文程度不流利的學生有些吃力。課程內容是設定決定上課的學生，有修習初級統計，並有一兩次的研究執行與資料分析經驗。這門課不會告訴你什麼是平均數還有標準差，第一週介紹完統計方法流派之後，就立刻談_p_值的意義與誤解。如果你之前還沒有學過任何推論統計方法，不只可能看不懂影片，也不會了解作業如何下手。建議有意學習者曾修過大學的基礎統計與初階研究方法，或者已修過Coursera的任何一門基礎統計課程。
本課程的許多作業都是要實際操作R與Excel試算表軟體，多數台灣社會科學領域的學生多少有一些操作Excel的經驗，但是R可能對這群學生還是高門檻的統計語言。好在台灣有許多熱心推廣R的資料科學高手，可以先找一門自學教材上手。我推薦Wush Wu設計維護的R語言翻轉教室，先熟悉一下R的使用環境與語法，就能從課程作業了解講師希望你透過操作能學到什麼東西。這門課程作業的R真的不難，只要照著題目說明，改一兩個地方就能看到執行結果。
開始課程前，先了解各週學習重點 課程共有八週，除了最後一週是提出自己的研究計畫與同學線上互評，第一週到第七週每週有三段主要視頻、一到二件數據模擬與分析作業，以及一份當週測驗卷。每週測驗卷有A/B兩種版本，是Daniel與萊登大學博士生Tim van de Zee合作設計，要收集選修這門課程的人士學習表現，分析後做為之後改進課程內容的依據。我建議修課同學，將每週的課程資料下載，並依週次建檔，之後有用時可知如何找到需要的資源。建檔結構可參考我的github儲存庫。
每門課程都有一則簡短的課程概論，說明每段視頻與作業的重點，並列出與視頻內容有關的參考文獻。七週課程概 論的中譯初稿已在公開專案上線，強烈建議初學者先閱讀課程概論，了解自已能否從影片與作業學習到Daniel要傳達給你的資訊，判斷自已需不需要尋找同儕互助學習。每週課程影片的中英對照字幕可由公開專案下載，這系列的課程影片都可以下載觀賞，英聽不夠好的同學可以下載影片和字幕，用可外掛字幕的播放軟體觀賞。
以下簡述七週學習重點與經驗：
 第一週/引言與次數主義統計：第一段介紹三種統計推論取向，後兩段的重點是討論_p_值的正確與錯誤運用方式。對於有研究經驗的同學來說，最值得仔細理解的是，有沒有曾經認為_p_值就等於研究結果型一錯誤率？有沒有以為_p_值是虛無假設成立的機率？Daniel在這週課程為你解惑。
 第二週/似然值與貝氏統計：介紹似然值與貝氏統計，這兩種統計推論方法在亞洲的許多大學統計課都從被納入。如果你曾在論文裡看過貝氏因子(BF)與可信區間(Cridible interval)，這週課程會給你一個初步的認識。Daniel推薦的書籍 Understanding Psychology as a Science ，是第一本為心理學家寫的貝氏統計入門教科書，值得找來一讀。
 第三週/有效控制推論錯誤率：延續第一週的課題，介紹有效控制型一與型二錯誤率的方法。第三段還談到如何運用這先方法，規劃可靠又有效的預先註冊研究(preregistration)。做完這週作業與測驗，你手上正好有準備執行或規劃中的方法，可以嘗試使用預先註冊會變得如何？
 第四週/效果量(effect size)專題：效果量是進行整合性分析(meta analysis)與註冊確證性研究(confirmatory research)，不可或缺的元素。你希望研究的證據力要有多高，就要先評估效果量與考驗力(power)。
 第五週/良好的樣本數估計：基礎統計就會學到的信賴區間(Confidence interval)，以及決定樣本數(Sample Size)的策略。Daniel在這週讓你認清過去從教科書或課堂學習中不足夠的地方，並介紹近幾年竄起的統計品質分析工具：p-Curve。
 第六週/科學哲學：不完全是統計課的一週。Daniel淺談科學哲學入門，以及理論的建構。最近Daniel的部落格文章提到，接下來心理科學將進入理論危機(Theory Crisis)，配合閱讀能了解這一週課程內容如此安排的用意。如果你有不知如何定義虛無假設的理論意義，這週Daniel介紹他的最愛：等效測試(equivalence testing)。
 第七週/開放科學：集中談論前六週偶爾提到的再現研究與出版偏誤，這是2015年200多位心理學家自願參與心理學再現研究專案的重要因素。最後一段展望能消除這些問題的開放科學。
  完成各週作業之後的學習方向 如果你有時間，建議完成第八週的互評作業。計畫要分析的資料不一定要親自收集，可以找有興趣主題的公開資料，測試你想檢驗的假設。我認為台灣學生可以透過這項作業，測試看看現在國內各公家機關的開放資料，能完成多少真正有意義的分析。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>註冊研究(Registered Research)</title>
      <link>/zh/post/text_2017002/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/zh/post/text_2017002/</guid>
      <description>我曾在纪錄已經出現與即將出現的再現危機與開放科學在荷蘭談過註冊研究。這篇文章整理個人經驗與收集各方資料，完整說明現在的心理科學研究如何規畫與執行註冊研究，做為個人研究與教學，以及向各方推廣註冊研究的參考依據。註冊研究發展至今已進入核心觀念穩定的階段，正由熱心的科學研究者在不同科學領域推廣落實。2015年之後值得注意的研究成果，除了心理科學的100項重要期刊論文之可再現性，50項高引用數癌症研究之可再現性的研究成果正在陸續公開，不論最後的結果是讓人振奮或令人失望，2017年很可能是註冊研究執行樣態向所有科學領域拓展的重要時機。未來如果出現值得宣傳的概念或方法，以及個人認為重要的突破，會適度補充更新文章內容。
什麼樣的研究可以成為註冊研究？ 以我的理解，只要是有系統地累積資料或事實，分析資料提出能更新人類知識的論述，研究題目都可以成為註冊研究。開放科學中心(Center of Open Sciences)整理各種學科領域的註冊研究樣態，歸納出四項要件：(1)有明確的研究問題(Research Question)；(2)掌握樣本母群與合理樣本數(Population and sample size)；(3)能回應研究問題的研究設計(General design)；(4)依照設定的變項(variables)或已編碼的資料集(dataset)處理資料。
趁著一年一度奥斯卡金像獎即將到來，我藉勢設定一個範例研究：「入圍年度奧斯卡且正在台灣各地電影院上映的電影，一旦獲獎，台灣民眾會不會更願意進電影院觀賞？樣本來源就是奧斯卡頒獎典禮前一個月與後一個月的票房資訊，能回答問題的設計是列舉這兩個月期間，正在台灣上映的入圍電影的票房資料，要分析的資料是這些電影在典禮前後的票房收入與放映廳數。」。範例中的設定涵蓋以上提到的四個要件。　我相信無論是熟悉或正在學習研究方法的研究者，都能根據四項要件擬定這個題目的假設與方法，寫出更充實的計畫書。然而不論計畫書寫得多麼長，參考文獻有多豐富，實際操作往往是另一回事。研究過程中會遇到許多誘因或阻礙，讓研究者中途更改研究計畫的設定。即使得到會讓人感興趣的結果，資料分析也變得不可信。註冊研究就是要研究者遵循自己設定的假設與方法，自始至終地貫徹執行。接下來我要說明為何今天的研究者需要適應註冊研究，以及現在的研究者能運用什麼樣的資源，完成內容可信的註冊研究。
為何需要註冊研究？ 如果讀者真的親手找資料執行我提出來的範例研究，有可能遇到一些天人交戰的時刻。例如「我該不該找更多的資料，像是典禮前後網友的評論？」、「剛好不在典禮前檔期上映的電影要不要剔除？」、「更早以前的票房資訊要不要納入分析？」、「我要用總票房收入，還是除以放映廳數的平均收入做為分析變項？」、「我要不要順便分析youtube影評者的影響？」。如果這些問題出現在你的腦海裡，表示你陷入要不要保持研究者自由度的困境(Researcher degrees of freedom)。
不論研究的執行規模大小，或者成本高低，都會遇上要不要擴張研究者自由度的抉擇時刻。註冊研究問世之前，研究者都是憑個人價值觀自行判斷，在注重輩份的社會裡，學生與資淺研究者就是聽從師長前輩的意見。如果這項研究在其中一個地方做點調整，就能得出吸引人的結論，很少研究者能不心動。像是如果可以發現台灣的網路影評人會跟著入圍名單的公佈引導台灣觀眾的觀影意願，這個結論雖然偏離一開始設定的計畫目標，不過只要增加一些不在計畫範圍內的資料以及分析方法，你願不願意這麼做？更重要的問題：*你認為自己有沒有責任告知報告的讀者，你要改變執行內容的原因？
拿這個問題詢問有註冊研究經驗的學者，他們會告訴你認為不必負責任的想法，是滋養待澄清的研究操作(Questionable Research Practices，簡稱QRPs)的溫床。碰上像範例研究提到的天人交戰時刻，一旦研究者決定改變計畫設定，後續採取的任何行動都是QRP。觀察這幾年在歐美學術界發生的案例，對QRPs習以為常的研究者，即使能生產引人注目的研究成果，很有可能落得如Amy Cubby，或者Diderick Stapel的下場。近期(2016~2017)讓台灣社會憂心的學術造假案，從某一則流出的內幕消息來看，就顯示這個實驗團隊的成員視QRPs為理所當然。
不可否認，許多改變人類對世界認識的研究成果，與研究者一開始設定的執行內容完全不同。但是因為縱容QRPs而產生的研究發現佔全球文獻的比例越來越高，造成科學危機的研究案例層出不窮，已造成無效的心理科學知識經由大眾媒體傳播，就像讓著名的科普書「快思慢想」跌價的「促發效應研究」；還有推廣神經語言規劃（Neuro-Linguistic Programming）的民間人士，經常舉例的「權力姿勢效應」。長此以往，很難將學術品質的保證寄託於研究者個人的價值判斷，註冊研究正是為扭轉這樣的趨勢應運而生。
評估合適的註冊模式 將研究計畫註冊之前，先再想想這份計畫是探索性(Exploratory Research)還是確證性(Confimatory)，還是兩者皆具。我曾在纪錄已經出現與即將出現的再現危機一文說明兩種研究的差異，當時還以為一項研究不是探索性就是確證性，之後親身參加開放科學中心的工作坊，以及自己與Rolf Zwaan和Björn de Koning/的合作經驗，了解一項註冊研究可以有彈性地兼容兩者。讀者可以用以下兩道問題，評估正在構想或進行中的計畫，屬於探索或確證的部分是什麼：
 收集資料是要發展假設，還是驗證假設？
 收集資料前有什麼已經確定的分析方法？
  以本文所舉的範例研究來說，要驗證的假設是電影得獎狀況或許會反映在典禮前後的台灣地區票房收入。與此假設有直接關係資料來源是有入圍年度奧斯卡獎，並且典禮前後正在台灣各大戲院上映的電影，這些資料就是確證性的部分。能直接驗證假設的分析方法是計算這些電影在典禮前後的收入差異，與放映廳數的變化，最後用t檢定或卡方檢定呈現前後數字的對比程度。除去可直接驗證假設的資料來源與分析方法，中途發現其它值得探討的問題，而需要增加的資料來源與分析方法，都是探索性的部分。註冊研究就是在收集資料前，在計畫書裡明確區分要確證與要探索的部分，經註冊程序宣告自己在確證性的部分如何照章行事，以及規範探索性部分的自由度範圍。
確證性研究的分析方法有必須事先宣告的要件，包括樣本數大小(Sample size)，資料處理與篩選程序(Data processing and cleaning procedures)，剔除無效資料的標準(Exclusion criterion)，以及任何預定要執行的統計分析方法(Statistical Analyses)。在能達成的範圍內，研究者要在註冊的計畫書中，儘可能交待這些分析方法要件的關鍵。
如何辨識研究計畫的探索性與確證性內容
   探索性必要條件 確證性必要條件     需要累積資料(事實)才能回答的研究問題 事先評估所需樣本數   掌握資料(事實)來源的樣本 已擬定的資料處理與篩選程序   能將資料(事實)轉化為可推論證據的研究設計 剔除無效資料的標準   已設定資料(事實)的集合結構或變項 能做有效推論的統計分析方法    註：上表適用所有根據可檢測的假設設計研究，累積資料驗證假設的科學領域。表內所提的專有名詞來自筆者熟悉之心理科學，如果與讀者熟悉的專有名詞有所出入，可自行置換。 註冊研究的執行模式 無論是什麼樣的註冊模式，研究者必須於收集資料前，在支援開放資料的雲端平台(例如OSF)，備份註冊計畫書與已準備好的研究內容。現在科學界接受的註冊研究模式有三種：無同儕審核的事前註冊計畫(Unreviewed preregisteration)，有同儕審核的註冊報告(Registered Reports)，跨團隊合作的註冊再現研究(Registered Replication Reports)。最後一種我在纪錄已經出現與即將出現的再現危機有詳細介紹，在此僅補充說明個人認為值得注意的特點。由於註冊再現研究是直接再現已經發表的研究(direct replication)，需在計畫總主持人能允許的條件之內，執行收集與分析資料的工作。合作研究者如果有想探索的部分，例如採用不同於總主持人制定的分析方法，可以在獨立報告中提出。如果讀者想更了解註冊再現研究的成果，除了由總主持人主筆的論文，還可以查看各實驗室的獨立報告。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>